<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title xml:lang="zh">辯學遺牘</title>
            <title xml:lang="en">Posthumous Letters Discussing the Teachings</title>
            <author>
                <name>
                    <choice>
                        <sic>利瑪竇</sic>
                    </choice>
                </name>
            </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <p>This document is published under a CC Attribution-Share Alike License</p>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
<p>
XXX
</p>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
        <body>
<div type="chapter" n="1">
    <div type="maintext">
        <head xml:lang="zh">虞德園銓部與利西泰先生書</head>
        <p xml:lang="zh">
            不佞熙陳留人也。越故有蠻夷之虞，而不佞自陳留<lb edRef="BNF7084"/>
            徙越，稱中國之虞。越人君子，數為不佞言利西泰先<lb edRef="BNF7084"/>
            生，非中國，然賢者也。又精天文方技握算之術。何公<lb edRef="BNF7084"/>
            露少參得其一二，欲傳不佞。會病，結轖眩瞀，不果學，<lb edRef="BNF7084"/>
            亦不果來學。時時神往左右，恍石交矣。旣而翁太守<lb edRef="BNF7084"/>
            周野，出《畸人十篇》，令序弁首。慚非玄晏，妄譏玄白。負<lb edRef="BNF7084"/>
            弩播秕，聊爾前引，故當轉克醯雞障耳。不佞生三歲 <lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="1A"/>
            許時，便知有三聖人之教，聲和影隨，至今坐鼎足上<lb edRef="BNF7084"/>
            不得下。側聞先生降神西域，渺小釋迦，將無類我魯<lb edRef="BNF7084"/>
            人詆仲尼東家丘，忽於近耶。及讀天堂地獄短長之<lb edRef="BNF7084"/>
            說，又似未繙其書，未了其義者。豈不聞佛書有云：入<lb edRef="BNF7084"/>
            無間地獄，窮劫不出，他化自在天壽，一晝夜為人間<lb edRef="BNF7084"/>
            一千六百歲乎？推此而論定有遺矚。夫不全窺其秘，<lb edRef="BNF7084"/>
            而輒施攻具，舍衛之堅，寧遽能破？敢請徧閱<lb edRef="BNF7084"/>
            今上所頒佛藏，角其同異，摘其瑕釁更出一書，懸之國門，<lb edRef="BNF7084"/>
            俾左袒瞿曇者，恣所彈射。萬一鵠無飲羽，人徒空箙，<lb edRef="BNF7084"/>
            斯非千古一快事哉？見不出此？僅出謏聞，資彼匿笑，<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="1B"/>
            一何為計之疎也。藉令孜孜汲汲，日溫時習，無暇盡<lb edRef="BNF7084"/>
            閱其書。請先閱《宗鏡錄》、《戒發隱》、及《西域記》、《神僧傳》、《法<lb edRef="BNF7084"/>
            苑珠林》諸書，探微稽實，亦足開聲罪之端。不然者，但<lb edRef="BNF7084"/>
            曰我國向輕此人，此人生處，吾盡識之，安知非別一<lb edRef="BNF7084"/>
            西天，別一釋迦？如此間三鄒二老，良史所不辯者乎？<lb edRef="BNF7084"/>
            古今異時，方域遼邈，未可以一人之疑，疑千人之信<lb edRef="BNF7084"/>
            也。原夫白馬東來，香象西駕。信使重譯，往來不絕。一<lb edRef="BNF7084"/>
            夫可欺，萬眾難惑。堂堂中國，賢聖總萃。謂二千餘年<lb edRef="BNF7084"/>
            之人，盡為五印諸戎所愚，有是事哉？茲無論其人之<lb edRef="BNF7084"/>
            輕重，直議其書之是非。象山、陽明、傳燈、宗門，列俎孔<lb edRef="BNF7084"/> 
            <pb edRef="BNF7084" n="2A"/>
            廟，其書近理，槩可知矣。且<lb edRef="BNF7084"/>
            太祖<lb edRef="BNF7084"/>
            文皇，並崇剎像；名卿察相，咸峙金湯。火書廬居，譚何容易？<lb edRef="BNF7084"/>
            幸無以西人攻西人，一遭敗蹶，教門頓圯。<lb edRef="BNF7084"/>
            天主有靈，寧忍授甲推轂於先生，自隳聖域，失定吉界耶？<lb edRef="BNF7084"/>
            不佞固知先生奉   天主戒，堅於金石，斷無倍師<lb edRef="BNF7084"/>
            渝盟之理。第六經子史，旣足取徵，彼三藏十二部者，<lb edRef="BNF7084"/>
            其意每與先生合轍。不一寓目，語便相襲，詎知讀《畸<lb edRef="BNF7084"/>
            人十篇》者，掩卷而起曰：了不異佛意乎？遼豕野芹，竊<lb edRef="BNF7084"/>
            為先生不取也。嗟乎！羣生蠕蠕果核之內，不知有膚，<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="2B"/>
            安知有殼？況復膚殼外事，存而不論，是或一道，惟先<lb edRef="BNF7084"/>
            生擇焉。倚枕騰口，深愧謙占；穹量鴻包，應弗標外。主<lb edRef="BNF7084"/>
            臣主臣。<lb edRef="BNF7084"/> 
        </p>
    </div>
    <div type="maintext">
        <head xml:lang="zh">利先生复虞铨部书</head>
        <p xml:lang="zh">   
            竇西陬鄙人，棄家學道，汎海八萬里而觀光<lb edRef="BNF7084"/>
            國，於茲有年矣。承     大君子不鄙，進而與言者，非一<lb edRef="BNF7084"/>
            二數也。然竇於象緯之學，特是少時偶所涉獵；獻<lb edRef="BNF7084"/>
            上方物，亦所攜成器，以當羔雉。其以技巧見獎借者，果非<lb edRef="BNF7084"/>
            知竇之深者也。若止爾爾，則此等事，於敝國庠序中，<lb edRef="BNF7084"/>
            見為微末。器物復是諸工人所造，八萬裡外，安知<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="3A"/>
            上國之無此？何用泛海三年，出萬死而致之<lb edRef="BNF7084"/>
            闕下哉？所以然者，為奉      天主至道，欲相闡明，使人人<lb edRef="BNF7084"/>
            為肖子，即於      大父母得効涓埃之報，故棄家忘<lb edRef="BNF7084"/>
            身不惜也。幸蒙       聖恩，旣得即次食大官，八年於<lb edRef="BNF7084"/>
            茲，亦欲有所論著。不敏未能，昨《畸人篇》，則是答問時，<lb edRef="BNF7084"/>
            偶舉一二理端，因筆為帙，質之大都人士。其於教中<lb edRef="BNF7084"/>
            大論，曾未當九牛之一毛。也不圖借重雄文謬見獎<lb edRef="BNF7084"/>
            許，諸所稱述皆非竇所敢當也。獨後來太極生上帝<lb edRef="BNF7084"/>
            語，與前世聖賢所論，未得相謀。尚覺孔子太極生兩<lb edRef="BNF7084"/>
            儀一言為安耳。太極生生之理，亦敝鄉一種大論，其<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="3B"/>
            書充棟，他日尚容略陳一二，以請斧教。至乃棄置他<lb edRef="BNF7084"/>
            事，獨以大道商榷，則蒙知實深矣。捧讀來札，亹亹千<lb edRef="BNF7084"/>
            言誨督甚勤，而無勝氣，欲竇據理立論，以闡至道。敝<lb edRef="BNF7084"/>
            鄉諺云：和言增辯力。臺教之謂乎？且鐘鼓不叩擊，不<lb edRef="BNF7084"/>
            發音聲，亦是夙昔所想望也。伏讀來教，知竇輩奉戒，<lb edRef="BNF7084"/>
            堅於金石。不識區區鄙衷，何由見亮？即此一語蒙詧，<lb edRef="BNF7084"/>
            雖極慮畢誠於左右，知弗為罪，幸甚幸甚。蓋竇輩平<lb edRef="BNF7084"/>
            生所奉大戒有十，誹謗其一也。佛教果是，果未嘗實<lb edRef="BNF7084"/>
            見其非，輒遂非之，不誹謗耶？竇自入      中國以來，略<lb edRef="BNF7084"/>
            識文字，則是堯舜周孔而非佛，執心不易，以至於今。<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="4A"/>
            區區遠人，何德於孔？何仇於佛哉？若謂竇姑佞孔以<lb edRef="BNF7084"/>
            諂士大夫，而徐伸其說，則中夏人士，信佛過於信孔<lb edRef="BNF7084"/>
            者甚多，何不並佞佛，以盡謟士大夫，而徐伸其說也？<lb edRef="BNF7084"/>
            實是堅於奉戒，直心一意，所是所非，皆取憑於離合。<lb edRef="BNF7084"/>
            堯舜周孔，皆以修身事      上帝為教，則是之。佛氏<lb edRef="BNF7084"/>
            抗誣       上帝，而欲加諸其上，則非之。竇何敢與有<lb edRef="BNF7084"/>
            心焉？夫      上帝一而已，謂有諸天主不誣乎？渺小人<lb edRef="BNF7084"/>
            群，欲加      天帝之上，不抗乎？此為瑕釁，孰大於是？<lb edRef="BNF7084"/>
            亦何必徧繙五千餘卷而後知也？佛氏之書，人自為<lb edRef="BNF7084"/>
            說，聞大藏中，最多異同、側聆門下，蓋世天才，而留心<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="4B"/>
            貝葉。若其書中，果有尊崇      上帝，虔修企合，以此<lb edRef="BNF7084"/>
            為教，敢不鞭弭相從；若其未然，即竇之執心不易，旣<lb edRef="BNF7084"/>
            蒙臺亮矣。至其書中指義，捕風捉月者實多，微渺玄<lb edRef="BNF7084"/>
            通者不少，雖未暇讀，竊亦知之。然譬諸偏方僣竊之<lb edRef="BNF7084"/>
            國，典章制度，豈不依稀正統，而實非正統？為臣者豈<lb edRef="BNF7084"/>
            可豔其文物，褰裳就之哉？舍衛雖堅，恐未免負固為<lb edRef="BNF7084"/>
            名也。雖然，而來教所云，檢閱諸經，探微稽實者，實獲<lb edRef="BNF7084"/>
            我心，所不敢廢。頃緣匆匆，未能得為。仰惟門下，博物<lb edRef="BNF7084"/>
            多聞，素深此義。若得摳趨函丈，各挈綱領，質疑送難，<lb edRef="BNF7084"/>
            假之歲月，以求統一，則事逸功倍，更愜鄙心矣。此實<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="5A"/>
            良覯，當夙宵圖之，或遂得果此，未可知也。至於拙篇<lb edRef="BNF7084"/>
            中天堂地獄短長之說，鄙意止欲闢輪迴之妄，使為<lb edRef="BNF7084"/>
            善不反顧造惡無冀幸耳。孟子云：不以文害辭，辭害<lb edRef="BNF7084"/>
            意也。儻因鄙言悟輪迴之妄，則地獄窮劫不出。天堂<lb edRef="BNF7084"/>
            一日千歲，此亦言之有據者也，又何待論乎若？云生<lb edRef="BNF7084"/>
            處盡識，故輕此人，此偶舉之言也。海內萬國，頗嘗審<lb edRef="BNF7084"/>
            究。某方某教，千百其歧。印度以東，延入中國二三萬<lb edRef="BNF7084"/>
            里之內，知有佛耳，止一天竺，無別釋迦。但十室之邑，<lb edRef="BNF7084"/>
            必有忠信，理果是者，何論其地？此非異同之肯綮也。<lb edRef="BNF7084"/>
            凡諸異教，行久行遠者，無不依附名理。繼以聰明特<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="5B"/>
            達之士，入於其中，著述必多，自覺可信。所貴窮源極<lb edRef="BNF7084"/>
            本，原始要終，以定是非之極。竇輩所與佛異者，彼以<lb edRef="BNF7084"/>
            虛，我以實；彼以私，我以公；彼以多歧，我以一本；此其<lb edRef="BNF7084"/>
            小者。彼以抗誣，我以奉事，乃其大者。如是止耳。且佛<lb edRef="BNF7084"/>
            入中國，旣二千年矣。琳宮相望，僧尼載道，而<lb edRef="BNF7084"/>
            上國之人心世道，未見其勝於唐虞三代也。見學士稱<lb edRef="BNF7084"/>
            述，反云今不如古。若敝鄉自奉教以來，千六百年中<lb edRef="BNF7084"/>
            間習俗，恐涉誇詡未敢備著。其粗而易見者，則萬里<lb edRef="BNF7084"/>
            之內，三十餘國，錯壤而居，不一易姓，不一交兵，不一<lb edRef="BNF7084"/>
            責讓，亦千六百年矣。       上國自堯舜來，數千年聲名<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="6A"/>
            文物。儻以信佛奉佛者信奉      天主，當日有遷化，何<lb edRef="BNF7084"/>
            佛氏之久不能乎？此未見之事，難以徵信。今直當詳<lb edRef="BNF7084"/>
            究其理，以決從違。大義若明，即定於樽俎、豈輸攻墨<lb edRef="BNF7084"/>
            守之比，而待授甲推轂為哉？但其中一事，頗覺為難。<lb edRef="BNF7084"/>
            佛書固多，習者亦眾。敝國經典，及述事論理、羽翼道<lb edRef="BNF7084"/>
            眞者，方之佛藏，不啻倍蓰。然未經翻譯，竇又孑然無<lb edRef="BNF7084"/>
            徒，未能辦此。以今事勢，如來教所云，以一疑千恐，遭<lb edRef="BNF7084"/>
            敗蹶。此為力屈，非理屈也。鄙意以為在今且可未論<lb edRef="BNF7084"/>
            勝負。儻藉      上國諸君子之力，翻譯經典，不必望與<lb edRef="BNF7084"/>
            佛藏等，若得其百之一二，持此而共相詰難，果為理<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="6B"/>
            屈，即亦甘心敗蹶矣。自非然者，則臺教云：不盡通佛<lb edRef="BNF7084"/>
            書，不宜攻舍衛城。竇亦將云：不盡通<lb edRef="BNF7084"/>
            天主經典，豈能隳我聖域，失我定吉界耶？究心釋典，以覈<lb edRef="BNF7084"/>
            異同，竇將圖之；究心       主教，以極指歸，非大君子<lb edRef="BNF7084"/>
            孰望焉？此為天下後世別歧路以定一尊，功德不細，<lb edRef="BNF7084"/>
            幸毋忽鄙人之言也。風靡波流，耳目所牖，賢聖不免。<lb edRef="BNF7084"/>
            門下云：堂堂中國，賢聖總萃，其所信從，無弗是者，則<lb edRef="BNF7084"/>
            漢以前      中國無聖賢耶？門下所據，漢以來之聖賢；<lb edRef="BNF7084"/>
            而竇所是者，三代以上之聖賢。若云：堯、舜、周、孔未聞<lb edRef="BNF7084"/>
            佛教，聞必信從。則竇亦云：漢以下聖賢，未聞<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="7A"/>
            天主之教，聞必信從。彼此是非，孰能一之。凡此皆不可為<lb edRef="BNF7084"/>
            從違之定據也。來教又云：鄙篇所述，了不異佛意，是<lb edRef="BNF7084"/>
            誠有之，未足為過，何者？若竇竊佛緒餘，用相彈射，此<lb edRef="BNF7084"/>
            為操戈入室耳。今門下已知竇未曉佛書，自相合轍，<lb edRef="BNF7084"/>
            何不可之有？竇所惜者，佛與我未盡合轍耳。若盡合<lb edRef="BNF7084"/>
            者，即異形骨肉，何幸如之？門下試思，八萬里而來，交<lb edRef="BNF7084"/>
            友請益，但求人與我同，豈願我與人異耶？逃空谷者，<lb edRef="BNF7084"/>
            聞人足音，跫然而喜矣。遼豕自多其異。竇乃極願其<lb edRef="BNF7084"/>
            同，則羣豕果白，亦跫然而喜之日也。肆筆無隱，罪戾<lb edRef="BNF7084"/>
            實深，仰冀鴻慈，曲賜矜宥。悚仄悚仄。<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="7B"/>
        </p>
    </div>           
    <div type="maintext">
        <head xml:lang="zh">利先生復蓮池大和尚《竹牕天說》四端</head>
        <p xml:lang="zh">
            《天說》一曰：一老宿言：有異域人為天主之教者，子何<lb edRef="BNF7084"/>
            不辯？予以為教人敬天善事也，奚辯焉？老宿曰：彼欲<lb edRef="BNF7084"/>
            以此移風易俗，而兼之毀佛謗法，賢士良友多信奉<lb edRef="BNF7084"/>
            者故也。因出其書示予，乃略辯其一二：彼雖崇事天<lb edRef="BNF7084"/>
            主，而天之說實所未諳。按經以證：彼所稱天主者，忉<lb edRef="BNF7084"/>
            利天王也。一四天下，三十三天之主也。此一四天下<lb edRef="BNF7084"/>，
            從一數之，而至於千，名小千世界，則有千天主矣。又<lb edRef="BNF7084"/>
            從一小千數之，而復至於千，名中千世界，則有百萬<lb edRef="BNF7084"/>
            天主矣。又從一中千數之，而復至於千，名大千世界，<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="8A"/>
            則有萬億天主矣。統此三千大千世界者，大梵天王<lb edRef="BNF7084"/>
            是也。彼所稱最尊無上之天主，梵天視之略似周天<lb edRef="BNF7084"/>
            子視千八百諸侯也。彼所知者，萬億天主中之一耳，<lb edRef="BNF7084"/>
            餘欲界諸天皆所未知也。又上而色界諸天，又上而<lb edRef="BNF7084"/>
            無色界諸天，皆所未知也。又言天主者，無形、無色、無<lb edRef="BNF7084"/>
            聲；則所謂天者，理而已矣，何以御臣民、施政令、行賞<lb edRef="BNF7084"/>
            罰乎？彼雖聰慧，未讀佛經，何怪乎立言之舛也。現前<lb edRef="BNF7084"/>
            信奉士友，皆正人君子，表表一時，眾所仰瞻以為向<lb edRef="BNF7084"/>
            背者，予安得避逆耳之嫌，而不一罄其忠告乎？惟高<lb edRef="BNF7084"/>
            明下擇芻蕘而電察焉。<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="8B"/>
            辯曰：武林沙門作《竹牕三筆》，皆佛氏語也，於中《天說》四條，<lb edRef="BNF7084"/>
            頗論吾天教中常言之理。其說率略未備，今亦率略答之，<lb edRef="BNF7084"/>
            兾覽者鑑別，定是非之歸焉。其一首言，教人敬天，善事也，<lb edRef="BNF7084"/>
            奚辯焉。此蓋發端之辭，非實語，然不可不辯。夫教人敬天<lb edRef="BNF7084"/>
            者，是教人敬     天主以為主也。以為主者，以為能生天地<lb edRef="BNF7084"/>
            萬物，生我、養我、救我、賞罰我、禍福我；因而愛焉、信焉、望焉，<lb edRef="BNF7084"/>
            終身由是焉，是之謂以為主也。主豈有二乎？旣以為主，即<lb edRef="BNF7084"/>
            幽莫尊於天神，明莫尊於國主，皆與我共事     天主者也，<lb edRef="BNF7084"/>
            非      天主也。佛惟不認      天主，欲僣其位而越居其上，故<lb edRef="BNF7084"/>
            深罪之。即吾教中，豈敢謂事       天主可，事佛亦可乎？彼旣<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="9A"/>
            奉佛，是以佛為主也。凡上所云，生養諸事，愛、信、望諸情，皆<lb edRef="BNF7084"/>
            歸於佛，則佛之外，亦不應有二主。二之，是悖主也，安得云<lb edRef="BNF7084"/>
            敬天善事耶？且彼妄指吾       天主為彼教中忉利天王，其<lb edRef="BNF7084"/>
            大梵天王，萬億倍大於仞利天王。而大梵天王，又於佛為<lb edRef="BNF7084"/>
            弟子列也。則忉利天王之於佛，烏得擬八百諸侯之於周<lb edRef="BNF7084"/>
            天子。蓋名位至下，特小有所統率，如所謂輿臣臺、臺臣僕<lb edRef="BNF7084"/>
            者耳。今有人事周天子以為主，又謂其輿臺亦可為主乎？<lb edRef="BNF7084"/>
            捨周天子不事，而事其輿臺，威福玉食望之以為歸，此乃<lb edRef="BNF7084"/>
            周天子所必誅，即亦臣事周天子者所必誅，反可稱為善<lb edRef="BNF7084"/>
            事，置之不辯耶？故我以      天主為主，汝以佛為主。理無二<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="9B"/>
            主，即無二是。無二是，即無二生利藥無二不受甚深地獄<lb edRef="BNF7084"/>
            之苦，此豈小事，可相坐視者？西士數萬里東來，正為大邦<lb edRef="BNF7084"/>
            人士認佛為主，足可嘆閔故也。彼以佛為主，宜以我為非，<lb edRef="BNF7084"/>
            共相閔恤，深相諍論，孰是孰非，今其歸一可也，何為置之<lb edRef="BNF7084"/>
            不辯耶？以佛為主，不佛者置之不辯，亦非度盡眾生我方<lb edRef="BNF7084"/>
            成佛之本願矣。故辯者，吾所甚願也。鐘不考不聲，石不擊<lb edRef="BNF7084"/>
            不光，不辯則本明者無時而明矣。第辯須有倫有序，如剝<lb edRef="BNF7084"/>
            蔥筍，如析直薪，方能推勘到底，剖析淨盡。使事理畫一，眾<lb edRef="BNF7084"/>
            無二尊，此辯功之成也。若憑訛傳之謬說，以為根據，信耳<lb edRef="BNF7084"/>
            不信理，因而妄相折挫。辯之不勝，即傲言詈語，欲擊欲殺，<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="10A"/>
            此為兒戲，非正辯矣。訛傳謬說者，何也？所謂四天下、三十<lb edRef="BNF7084"/>
            三天、三千大千者，即是也。四天下、三十三天，其語頗有故。<lb edRef="BNF7084"/>
            蓋今西國地理家，分大地為五大洲。其中一洲，近弘治年<lb edRef="BNF7084"/>
            間始得之，以前無有，止於四洲，故元世祖時，西域札馬魯<lb edRef="BNF7084"/>
            丁獻大地圓體圖，亦止四洲，載在元史可考也。四洲之中，<lb edRef="BNF7084"/>
            獨亞細亞、歐羅巴兩地相連最廣，其中最多高山。故指亞<lb edRef="BNF7084"/>
            細亞之西境一高山，為崑崙亦可，或為須彌，為妙高皆可。<lb edRef="BNF7084"/>
            此四天下之說所自來也。西國曆法家，量度天行度數，分<lb edRef="BNF7084"/>
            七政為七重，其上又有列宿、歲差、宗動、不動、五天，共十二<lb edRef="BNF7084"/>
            重，即中歷九重之義七政之中，又各自有同樞、不同樞、本<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="10B"/>
            輪等天。少者三重，多者五重，總而計之，約三十餘重。此皆<lb edRef="BNF7084"/>
            以璣衡推驗得之，非望空白撰之說也。此三十三天之所<lb edRef="BNF7084"/>
            自始也。此二端者，自有本末。但言出佛經，多竄人謬悠無<lb edRef="BNF7084"/>
            當之語耳。至於三千大千之說，不知孰見之，孰數之？西國<lb edRef="BNF7084"/>
            未聞，即西來士人，曾游五印度諸國者，其所勸化婆羅門<lb edRef="BNF7084"/>
            種人，入教甚眾，亦不聞彼佛經中，曾有是說。獨中國佛藏<lb edRef="BNF7084"/>
            中有之，不知所本。以意度之，大都六朝以來，譯文假托者<lb edRef="BNF7084"/>
            祖鄒衍大瀛海之說，而廣肆言之耳。不然，何彼湮滅之盡，<lb edRef="BNF7084"/>
            此相肖之甚也。蓋五印度近小西洋，西國往來者甚眾，經<lb edRef="BNF7084"/>
            籍教法，從古流傳至彼。其所為佛教，皆雜取所聞於他教<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="11A"/>
            者，會合成之。如善惡報應，天堂地獄，是從古以來    天主<lb edRef="BNF7084"/>
            之教。如輪廻轉生，則閉他臥刺白撰之論。迨後流入中華，<lb edRef="BNF7084"/>
            一時士大夫，醉心其說。翻譯僧儒，又共取中國之議論文<lb edRef="BNF7084"/>
            字，而傳會增入之，所以人自為說，不相統一。若其間鈎深<lb edRef="BNF7084"/>
            索隱。彼法中，所謂甚深微妙，最上一乘者。綜其微旨，不出<lb edRef="BNF7084"/>
            於中國之老易。蓋自晉以來，人人老易，文籍必多，今皆泯<lb edRef="BNF7084"/>
            沒不傳。則當時之玄言塵論，汪洋恣肆之譚，微渺圓通之<lb edRef="BNF7084"/>
            義，盡入之佛經中矣。不然，何印度所譚佛法，了不聞此等<lb edRef="BNF7084"/>
            議論也。印度去中國甚近，波羅門輩，求之不難。果欲眞辯<lb edRef="BNF7084"/>
            是非，試覓彼人數輩，令盡持其經典以來，復覓此中才士<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="11B"/>
            數輩，共肄習翻譯之。果否眞偽，有無竄入，灼然自見矣。若<lb edRef="BNF7084"/>
            言三千大千，以佛慧眼見知，非常所識。是佛所說，當可據<lb edRef="BNF7084"/>
            依。則此一天中事，佛尤宜識之，何諸經所說日月星宿度<lb edRef="BNF7084"/>
            數，一一不合，且自相舛錯耶？又其顯者，西國分天文為五<lb edRef="BNF7084"/>
            十二相，如大熊小熊之屬；近黃道者十二相，如獅子寶瓶<lb edRef="BNF7084"/>
            之屬。其說有圖有解，分列位次，與三垣二十八宿，文絕不<lb edRef="BNF7084"/>
            類。今佛經中，但取十二名字，附會中國二十八宿，與陰陽<lb edRef="BNF7084"/>
            吉凶之說，湊合成文，此外毫不知之，云是文殊菩薩所說。<lb edRef="BNF7084"/>
            此即是抄謄二方議論，雜合成書之左政。謂四天下、三十<lb edRef="BNF7084"/>
            三天，不出於西國；謂三千大千，不出於鄒衍。可乎？就令此<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="12A"/>
            三說者，出佛知見，不當得妄；即此三事，所言亦宜統一。云<lb edRef="BNF7084"/>
            何四天下之最中處，一經言崑崙山在地，一經言妙高山<lb edRef="BNF7084"/>
            在水，孰是乎？崑崙山，一經言高一萬五千里，一經言二萬<lb edRef="BNF7084"/>
            一千里。妙高山，言入海八萬逾繕那，高四萬由旬，孰是乎？<lb edRef="BNF7084"/>
            三十三天，一經言欲界、色界、無色界，自下而上；一經言崑<lb edRef="BNF7084"/>
            崙四靣， 靣各八天，其上一天。又孰是乎？孰為不誑語，不異<lb edRef="BNF7084"/>
            語乎？然謂四天下總一天主，尚可；謂三十三天，各一天主，<lb edRef="BNF7084"/>
            謬矣。至三千大千，則天主至眾，有如品庶，惟佛至尊，罪尚<lb edRef="BNF7084"/>
            有大於此者乎？佛者，    天主所生之人，     天主視之，與蟻<lb edRef="BNF7084"/>
            正等。今反尊之，令尊卑易位，大小倒置，問孰知之，孰言之？<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="12B"/>
            則又自知之，自言之，此又何等妄誕。而賢智之士，皆從而<lb edRef="BNF7084"/>
            信向焉，何居？譬如有人，本一鄉民，鄉屬於國，國屬於天子。<lb edRef="BNF7084"/>
            天子視彼鄉民，大小懸絕，亦何待論。乃忽中風狂語，云此<lb edRef="BNF7084"/>
            國外，有百千萬億國，國各有主，凡此各主，我皆得而臣事<lb edRef="BNF7084"/>
            之。同鄉之人，不一核其眞偽，亦皆從而臣事之。他日轉聞<lb edRef="BNF7084"/>
            之天子，何如？惜哉！何不一論其眞理，果可信否？而空與<lb edRef="BNF7084"/>
            其罪也。若喜其微渺之言，而甘心從之。寧知微渺者，又非<lb edRef="BNF7084"/>
            彼自言乎，可因而並信其猖狂無上之言乎？若因其猖狂<lb edRef="BNF7084"/>
            無上之言為可駭異，以為非佛不能。則莊周逍遙，宋玉大<lb edRef="BNF7084"/>
            言，中國有之舊矣，亦可信以為眞乎？規鵬之大以為籠，規<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="13A"/>
            鯤之大，以為釜；規誇父之大，為衣裳冠履，則人必狂而笑<lb edRef="BNF7084"/>
            之。今者披猖醉夢，妄言天上天下惟我獨尊。舉萬國數千<lb edRef="BNF7084"/>
            年以來，帝王聖賢所昭事之      上帝，降而下之，儕於品庶，<lb edRef="BNF7084"/>
            反以為是必然不可易。乃至塑作梵天神像，侍立佛前，何<lb edRef="BNF7084"/>
            不思之甚哉？儻云善惡報應，在身之後，必然不爽，早宜修<lb edRef="BNF7084"/>
            繕。此則自然之理，根於人之靈心。生死大事，關繫人之眞<lb edRef="BNF7084"/>
            命，佛能驅人類而從之者，本原在此。不知此本吾       天主<lb edRef="BNF7084"/>
            之教法，附會出之者也。果為生死大事，則當承事       天主，<lb edRef="BNF7084"/>
            去偽即眞，脫屣凶禍之鄉，寘身吉福之境，在一反掌間耳。<lb edRef="BNF7084"/>
            願有志者，據理而論，擇地而蹈，相與講究從事可也。彼又<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="13B"/>
            言，天主無形、無色、無聲，則是天主者，理而已矣，將何以御臣<lb edRef="BNF7084"/>
            民，施政令，行賞罰乎？惜哉此言，傷於率爾。謂       天主無形<lb edRef="BNF7084"/>
            無色無聲者，神也。神無所待而有，而萬物皆待之而有，故<lb edRef="BNF7084"/>
            雖無形色聲，能為形色聲，又能為萬形萬色萬聲之主。曷<lb edRef="BNF7084"/>
            為不能御臣民、施政令、行賞罰乎？理者虛物，待物而後有。<lb edRef="BNF7084"/>
            謂      天主為理，不可也。且佛經言佛、菩薩不多有神通靈<lb edRef="BNF7084"/>
            應乎？佛則曾有報身，涅槃後已無之；諸菩薩並報身無之。<lb edRef="BNF7084"/>
            試問今佛菩薩，為有形色聲乎，為無神通靈應耶？則亦自<lb edRef="BNF7084"/>
            相矛盾矣。格物窮理之說甚長，今未易盡。請以異日。儻向<lb edRef="BNF7084"/>
            上所說，更須折辯者，仍乞示教，共參訂焉。辯者吾所甚願，<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="14A"/>
            前旣已言之矣。<lb edRef="BNF7084"/>
            其二曰，又問：彼云，梵綱言，一切有生，皆宿生父母，殺<lb edRef="BNF7084"/>
            而食之，即殺吾父母。如是，則人亦不得行婚娶，是妻<lb edRef="BNF7084"/>
            妾吾父母也；人亦不得置婢僕，是役使吾父母也；人<lb edRef="BNF7084"/>
            亦不得乘騾馬，是陵跨吾父母也。士人僧人不能答，<lb edRef="BNF7084"/>
            如之何。予曰，梵綱止是深戒殺生，故發此論。意謂恆<lb edRef="BNF7084"/>
            沙劫來，生生受生，生生必有父母，安知彼非宿世父<lb edRef="BNF7084"/>
            母乎？蓋恐其或己父母，非決其必己父母也。若以辭<lb edRef="BNF7084"/>
            害意，舉一例百，則儒亦有之。禮禁同姓為婚，故買妾<lb edRef="BNF7084"/>
            不知其姓，則卜之。彼將曰，卜而非同姓也，則婚之，固<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="14B"/>
            無害。此亦曰，娶妻不知其為父母，為非父母，則卜之；<lb edRef="BNF7084"/>
            卜而非己父母也，則娶之亦無害矣。《禮》云：倍年以長，<lb edRef="BNF7084"/>
            則父事之。今年少居官者何限，其舁轎引車張蓋執<lb edRef="BNF7084"/>
            戟，必兒童而後可。有長者在焉，是以父母為隸卒也。<lb edRef="BNF7084"/>
            如其可通行而不礙，佛言獨不可通行乎？夫男女之<lb edRef="BNF7084"/>
            嫁娶，以至車馬童僕，皆人世之常法，非殺生之慘毒<lb edRef="BNF7084"/>
            比也。故經止云，一切有命者不得殺，未嘗云一切有<lb edRef="BNF7084"/>
            命者，不得嫁娶，不得使令也。如斯設難，是謂騁小巧<lb edRef="BNF7084"/>
            之迂譚，而欲破大道之明訓也，胡可得也。復次彼書<lb edRef="BNF7084"/>
            杜撰不根之語，未易悉舉。如謂人死，其魂常在，無輪<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="15A"/>
            廻者。旣魂常在，禹湯文武，何不一誡訓於桀紂幽厲<lb edRef="BNF7084"/>
            乎；先秦兩漢唐宋諸君，何不一致罰於斯高莽操李<lb edRef="BNF7084"/>
            楊秦蔡之流乎？旣無輪廻，叔子何能託前生為某家<lb edRef="BNF7084"/>
            子，明道何能憶宿世之藏母釵乎？羊哀化虎，鄧艾為牛，<lb edRef="BNF7084"/>
            如斯之類，班班載於儒書，不一而足，彼皆未知，何<lb edRef="BNF7084"/>
            恠其言之舛也。<lb edRef="BNF7084"/>
            辯曰：按《實義》第五篇，正輪廻六道之誣，略有六端。今所辯<lb edRef="BNF7084"/>
            一切有生，皆宿生父母云者，是其第六。則前五端，皆屈服<lb edRef="BNF7084"/>
            無辭，必可知矣。第六端言：據輪廻之說，一切有生，恐為<lb edRef="BNF7084"/>
            宿世父母，不忍殺而食之；則亦不宜行婚娶，使僕役，跨騾馬，<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="15B"/>
            恐其宿世為我父母眷屬等。此理甚明，無可疑者。今辯曰，<lb edRef="BNF7084"/>
            恆沙劫來，生生受生生，生必有父母，蓋恐其或己父母。非<lb edRef="BNF7084"/>
            謂其決己父母也。夫恐其或然，則不宜殺之，不謂其決然？<lb edRef="BNF7084"/>
            則可得而婚娶之，役使之，騎乘之，於理安乎？夫生生必有<lb edRef="BNF7084"/>
            父母，恆沙劫來，轉生至多；父母亦至多，其為叔伯尊行、兄<lb edRef="BNF7084"/>
            弟子孫、親戚君師朋友尤多。而吾一生所役使用度諸物<lb edRef="BNF7084"/>
            又多。輪廻果有，必將遇一焉，豈卜可避免乎？佛教明言，卜<lb edRef="BNF7084"/>
            筮等事，皆不應作。今又教人卜度前世事，不犯佛戒乎？卜<lb edRef="BNF7084"/>
            何能知人事，即目前事，卜而偶中者，百中僅一耳，其不驗<lb edRef="BNF7084"/>
            者至多，能知前世事乎？能知沙劫以來，生生世世事乎？婚<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="16A"/>
            娶可卜而避之，則役使騎乘等，亦可卜而避之，云何不卜<lb edRef="BNF7084"/>
            乎？吾一卜甚易，父母眷屬，役使騎乘，甚辱甚勞，又何憚不<lb edRef="BNF7084"/>
            以吾之甚易，免彼勞辱也。即日用間，又不勝卜矣。故又轉<lb edRef="BNF7084"/>
            為倍年父事之說。《禮》言倍年父事，蓋父執也，非謂貴賤不<lb edRef="BNF7084"/>
            倫者，一 槩皆父事之也。不然，以六尺之孤，而臨王位，無所<lb edRef="BNF7084"/>
            措其手足矣。從上言，恐為父母轉生，不應殺食等者，謂眞<lb edRef="BNF7084"/>
            父母，不謂似父母也。云何得言，今年少居官者，皆以似父<lb edRef="BNF7084"/>
            母之長年為隸卒，則亦可以眞父母之轉生者為妻妾童<lb edRef="BNF7084"/>
            僕騎乘乎？何其引喻之不倫耶。凡辯論事情，宜循其本。《實<lb edRef="BNF7084"/>
            義》所云，蓋以此證輪廻之必無耳。意若曰：    天主造物，旣<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="16B"/>
            使人轉生為禽獸，又不令人知之；萬一為其宿生父母，而<lb edRef="BNF7084"/>
            殺食之，騎乘之，又為大罪，則是以天下為大阱而罔民也，<lb edRef="BNF7084"/>
            是知天主必不使人轉為禽獸也。旣使人轉生為人，又<lb edRef="BNF7084"/>
            不令人知之；萬一為其宿生父母，而嫁娶之，役使之，又為<lb edRef="BNF7084"/>
            大罪，亦罔民也，是知     天主必不使人轉為人也。此本意<lb edRef="BNF7084"/>
            也。若欲明輪廻之必有，亦宜條論其所以必有之故；旣能<lb edRef="BNF7084"/>
            明其必有，然後別生他論可也。今者空然坐據輪廻之必<lb edRef="BNF7084"/>
            有，而曲論其所以處置之術，是謂不揣其本而齊其末；猶<lb edRef="BNF7084"/>
            向者坐據三千大千之必有，而遽欲小     天主而尊佛。乘<lb edRef="BNF7084"/>
            浮云，摧泰山，其失略等矣。旣明輪廻之必無，則禽獸可得<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="17A"/>
            而殺與用，又可得而嫁娶使令，此理燦然，云何小巧迂譚<lb edRef="BNF7084"/>
            乎？人死其魂常在，必然之理。必如是然後善惡之報無盡，<lb edRef="BNF7084"/>
            然後可以勸善而懲惡，顧猶有不覺不力者焉。藉其泯滅，<lb edRef="BNF7084"/>
            豈不令小人倖免，而君子枉受為善之苦勞乎哉？      天主<lb edRef="BNF7084"/>
            教與佛多有相左，至言靈魂不滅，佛教中亦有之，云何自<lb edRef="BNF7084"/>
            背其說乎？靈魂必滅，彼往生成佛升天者何物乎？輪廻六<lb edRef="BNF7084"/>
            道，地獄受苦者，又何物乎？禹湯諸君，其靈魂必不滅，然桀<lb edRef="BNF7084"/>
            紂斯高等之殃罰，      天主主之，非諸君事也。此理甚長，今<lb edRef="BNF7084"/>
            未易罄。若言不行罪罰，以證靈魂必滅，則《三筆》所載，某為<lb edRef="BNF7084"/>
            城隍，某為閻王甚眾，若將信之，其靈魂不在乎？其家子孫<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="17B"/>
            童僕犯有過失，亦能誨督罰治之乎？此可謂輕於持論矣。<lb edRef="BNF7084"/>
            某前生為某家子，某轉生為某物，佛書與小說書多有之。<lb edRef="BNF7084"/>
            然而訛傳妄證者至眾，往往有載入刻中，傳播遠邇，而歷<lb edRef="BNF7084"/>
            其地，詢其人乃毫無影響者。是知書傳所說，未可信也。萬<lb edRef="BNF7084"/>
            一果有之，則是魔鬼憑依以誑惑人，使從其類。信之是墮<lb edRef="BNF7084"/>
            其計中，尤不可之大者。且此等傳記。皆佛入中國始有之。<lb edRef="BNF7084"/>
            何漢以前，了無一人知前身事乎？佛果以輪廻誘人為善<lb edRef="BNF7084"/>
            去惡，宜使人明知之，云何億兆之中，僅得一二也？載於儒<lb edRef="BNF7084"/>
            書，便為可信，則今小說家，汗牛充棟，盡皆寶事，於理難言<lb edRef="BNF7084"/>
            矣。<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="18A"/>
            《天說》三曰：復次南郊以祀上帝，王制也。曰欽若昊天，<lb edRef="BNF7084"/>
            曰欽崇天道，曰昭事上帝，曰上帝臨汝，二帝三王所<lb edRef="BNF7084"/>
            以憲天而立極者也。曰知天、曰畏天、曰律天、曰則天、<lb edRef="BNF7084"/>
            曰富貴在天、曰知我其天、曰天生德於予，曰獲罪於<lb edRef="BNF7084"/>
            天，無所禱也，是遵王制。集千聖之大成者，夫子也。曰<lb edRef="BNF7084"/>
            畏天、曰樂天、曰知天、曰事天，亞夫子而聖者，孟子也。<lb edRef="BNF7084"/>
            天之說，何所不足，而俟彼之創為新說耶？以上所陳，<lb edRef="BNF7084"/>
            儻謂不然，乞告聞       天主，儻予懷妒忌心，立詭異說，<lb edRef="BNF7084"/>
            故沮壞彼王教，則        天主威靈洞照，當使猛烈天神<lb edRef="BNF7084"/>
            下治之以飭天討。<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="18B"/>
            辯曰：彼說所引南郊祀上帝，與詩書所言欽若昭事等，以<lb edRef="BNF7084"/>
            為從古帝王，皆事天也。夫釋氏而肯言帝王之事天，此吾<lb edRef="BNF7084"/>
            所甚願也。引孔孟言知天事天等，以為孔孟教人事天也。<lb edRef="BNF7084"/>
            夫釋氏而肯言孔孟之事天，又吾所甚願也。何者？至是而<lb edRef="BNF7084"/>
            天乃大矣，不若向者三千大千之云，至眾多卑微矣。雖然，<lb edRef="BNF7084"/>
            其如背佛何？佛旣居大梵天王於弟子列，其忉利天王，不<lb edRef="BNF7084"/>
            能當周天子之輿臺。中國聖賢所事之昊天上帝，則亦忉<lb edRef="BNF7084"/>
            利天王耳。堯舜孔孟等，豈知有欲界、色界、無色界、諸天乎？<lb edRef="BNF7084"/>
            若果以佛為主，則堯舜孔孟等，亦所謂捨周天子不事，而<lb edRef="BNF7084"/>
            事其輿臺；周天子所必誅，臣事周天子者所必誅也。今旣<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="19A"/>
            事佛矣，又盛稱諸事天者為憲天立極，為集千聖之大成，<lb edRef="BNF7084"/>
            為亞聖，則是以周天子為天子可，以周天子之輿臺為天<lb edRef="BNF7084"/>
            子，亦可也，世豈有如是兩可之理乎？旣以為兩可，則彼居<lb edRef="BNF7084"/>
            一天之下，其中心，實未嘗不以一       天主為至尊無上，未<lb edRef="BNF7084"/>
            嘗不以諸帝王聖賢事天、畏天者為當然不易之理。雖習<lb edRef="BNF7084"/>
            聞三千大千之說， 習稱佛言不誑不異，實亦未嘗眞見其<lb edRef="BNF7084"/>
            然，以為昭灼無疑，特溺於所聞，姑為之因仍演說云耳。今<lb edRef="BNF7084"/>
            設立兩端，求其必定歸一。從佛則      天主為至微至卑，<lb edRef="BNF7084"/>
            天主必罪之；從       天主則佛為至妄至誕，佛必罪之。將何<lb edRef="BNF7084"/>
            從焉，必且首鼠兩難，必不敢盡捨     天主而歸佛矣。此等<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="19B"/>
            意象，出於人之靈心，不可強也，不可滅也，不可欺也。試人<lb edRef="BNF7084"/>
            人捫心求之，誰獨不然乎哉？誠見其然，即是去偽即眞之<lb edRef="BNF7084"/>
            機括，故曰吾所甚願也。若其兩難適從，惶惑無措，即當相<lb edRef="BNF7084"/>
            與講論商榷，研析幾微，務求至當，披剝至盡，豈有永無歸<lb edRef="BNF7084"/>
            一之理？故曰辯者吾所甚願也。但云事天之說無所不足，何<lb edRef="BNF7084"/>
            俟創為新說，此又傷於率爾矣。若儒書言天，果無不足，更<lb edRef="BNF7084"/>
            無一語可加，今來所舉，止於推演舊文，是則不名新說；果<lb edRef="BNF7084"/>
            系新說，為儒書所未有者，便可發明補益，又安知非足其<lb edRef="BNF7084"/>
            所不足者乎？夫帝王聖賢言事天畏天等，信有之。然帝王<lb edRef="BNF7084"/>
            聖賢自為此，必教人共為此，又必期人人盡為此，然後謂<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="20A"/>
            之帝王聖賢耳。今天下果能人人昭事奉若，人人日<lb edRef="BNF7084"/>
            日事事言言念念，皆無毫毛過失獲罪於天，則帝王聖賢所言<lb edRef="BNF7084"/>
            所願，無一不滿，眞可謂無所不足矣，眞無俟創為新說矣；<lb edRef="BNF7084"/>
            若猶未也，則帝王聖賢之志，此時尚為未遂，果有待後人<lb edRef="BNF7084"/>
            之足之也。然則堯舜孔孟而在今日，撫此民物，自知欽崇<lb edRef="BNF7084"/>
            奉若之志，未為暢滿，必將求所以滿之之術，如飢於食，渴<lb edRef="BNF7084"/>
            於飲焉。聞有傳述     天主之教，教人欽崇奉若，牖民使歸<lb edRef="BNF7084"/>
            誠於      天主，祈     天主，願降佑於民，究將使人人日日。果<lb edRef="BNF7084"/>
            無獲罪於天者，必且速致之；按其書與言，必共討論之；論<lb edRef="BNF7084"/>
            之而當，必尊信力行之。何謂不俟新說乎？事天者守其已<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="20B"/>
            陳之說，無俟於新；所俟於新者，必佛說而後可乎？吾<lb edRef="BNF7084"/>
            天主之教，自開闢以來，相傳至今，歷歷自有原委。其間一<lb edRef="BNF7084"/>
            字一句，一事一法，不出於     天主上帝，不由千百聖賢眞<lb edRef="BNF7084"/>
            傳實授的然無疑者，不以入之經傳，誰敢自立一矩矱、自<lb edRef="BNF7084"/>
            撰一文言？特中華遠未及傳，近歲乃至耳，非今日創為之<lb edRef="BNF7084"/>
            新說也。若中國堯舜孔孟言天事天之書，火於秦。黃老於<lb edRef="BNF7084"/>
            漢，佛於六朝以降，又雜以詞章舉業，功名富貴；書旣殘缺，<lb edRef="BNF7084"/>
            所言所事，又未見人人日日，投誠致行之，何謂已足乎？即<lb edRef="BNF7084"/>
            使已足矣，相與參求闡發，又奚所不可乎？若稍有其書有<lb edRef="BNF7084"/>
            其言便謂已足，則堯舜之後，安用孔孟乎？眞法堯舜孔孟<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="21A"/>
            者，必不據堯舜孔孟殘缺之言，而距人千里之外也。天主<lb edRef="BNF7084"/>
            之能無盡，仁愛無盡，謗者害者，無不憐憫之，誘接之。今者<lb edRef="BNF7084"/>
            一言沮壞，謂且遽飭天討，吾安敢知。然言      天主威靈洞<lb edRef="BNF7084"/>
            照，則又知有      天主。向者三千大千之說，果未能灼然無<lb edRef="BNF7084"/>
            疑，又一徵也。不然，佛至大，忉利天王至小，果信其然，何得<lb edRef="BNF7084"/>
            於佛弟子所命天神，飭天討乎？若眞見其不能討，而姑為<lb edRef="BNF7084"/>
            是語，又犯妄言兩舌戒矣。余聞此翁，天資樸實，有意為善，<lb edRef="BNF7084"/>
            特囿於本教，未能透脫耳。惜哉惜哉！<lb edRef="BNF7084"/>
            《天說》余曰：予頃為天說矣，有客復從而難曰：卜娶婦，<lb edRef="BNF7084"/>
            而非己父母也，旣可娶；獨不曰卜殺生，而非己父母<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="21B"/>
            也，亦可殺乎？不娶而生人之類絕，獨不曰去殺而祭<lb edRef="BNF7084"/>
            祀之禮廢乎？被難者，默然以告予。予曰：古人有言，卜<lb edRef="BNF7084"/>
            以決疑，不疑何卜？同姓不婚，天下古今之大經大法<lb edRef="BNF7084"/>
            也，故疑而卜之；殺生，天下古今之大過大惡也，斷不<lb edRef="BNF7084"/>
            可為，何疑而待卜也。不娶而人類絕，理則然矣。不殺<lb edRef="BNF7084"/>
            生而祀典廢，獨不聞二簋可用享，殺牛之不如禴祭<lb edRef="BNF7084"/>
            乎，則祀典固安然不廢也。即廢焉，是廢所當廢，除肉<lb edRef="BNF7084"/>
            刑、禁殉葬之類也，美政也。嗟乎！卜之云者，姑借目前<lb edRef="BNF7084"/>
            事，以權為比例，蓋因明通蔽云爾。子便作實法會，眞<lb edRef="BNF7084"/>
            可謂杯酒助歡笑之迂譚，俳場供戲謔之諢語也。然<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="22A"/>
            使愚夫愚婦，入乎耳而存乎心，害非細也，言不可不<lb edRef="BNF7084"/>
            慎也。客又難殺生，止斷色身，行淫直斷慧命，意謂殺<lb edRef="BNF7084"/>
            生猶輕，不知所殺者彼之色身，而行殺者，一念慘毒<lb edRef="BNF7084"/>
            之心，自己之慧命斷矣，可不悲夫？<lb edRef="BNF7084"/>
            辯曰：夫卜筮陰陽之說，人世之大害，不可信用也，矧曰用<lb edRef="BNF7084"/>
            以卜前世事乎？害之中復有害焉。且卜而可信，則三千大<lb edRef="BNF7084"/>
            千世界，尚不知其有耶否耶，宜先卜之。卜而無有，宜屏絕<lb edRef="BNF7084"/>
            不言，如是可謂能信卜者。苟為不然，則其於卜也，猶在疑<lb edRef="BNF7084"/>
            信之間，衹以是為權宜副急之策，乃彌見其辭之窮耳。何<lb edRef="BNF7084"/>
            明之因，何蔽之通乎？今所論者，輪廻之有與不有，在《實義》<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="22B"/>
            《畸人》《七克》諸篇，稍說其一二矣。若信為必有者，願顯舉諸<lb edRef="BNF7084"/>
            篇，對析其理，勿以卜之一言，姑借權比云爾也。然則殺生<lb edRef="BNF7084"/>
            如何？曰殺生不殺生，不可為功與罪，有所附則為功與罪。<lb edRef="BNF7084"/>
            如殺生者為事邪魔，恣淫慾，及和合諸惡事，則殺生大罪<lb edRef="BNF7084"/>
            也。如不殺生為信有輪廻故，是顯背     天主賞罰之正經，<lb edRef="BNF7084"/>
            若世法擅改律令者，則不殺生大罪也。如少殺生為事<lb edRef="BNF7084"/>
            天主故，則愛物亦徵其愛      天主，少殺生為養人故，則愛<lb edRef="BNF7084"/>
            物亦徵其愛人，此為功矣。儻無所附麗，其愛情全向於物，<lb edRef="BNF7084"/>
            但能不為輪廻而愛之者，則非功亦非罪也。若言盡不可<lb edRef="BNF7084"/>
            殺，殺之者為天下古今之大過大惡，則      天主未嘗有是<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="23A"/>
            命。古西土聖賢，及所聞於中土聖賢者，亦未嘗有是訓。萬<lb edRef="BNF7084"/>
            國君臣，所以約束人民者，亦未嘗有是律。何所據而名之<lb edRef="BNF7084"/>
            罪惡若斯甚乎？夫教訓法律，因於理而出，理附於事勢而<lb edRef="BNF7084"/>
            見者也。教訓法律、事理事勢，又天下古今之公物也。一物<lb edRef="BNF7084"/>
            不可殺，即物物不可殺。一人不可殺生，即人人不可殺生。<lb edRef="BNF7084"/>
            一時不可殺生，即百千萬年不可殺生。如此，豈非自今以<lb edRef="BNF7084"/>
            前，上溯之至於生人之初，人人不殺生乎？果若是也，則世<lb edRef="BNF7084"/>
            界安得有人？造物之初，先有萬物，然後有人。造物之主，<lb edRef="BNF7084"/>
            本為人而生萬物也，嘗命人主萬物矣，嘗命人用萬物矣。<lb edRef="BNF7084"/>
            自生人之祖有方     上帝之命，因而鳥獸亦方人之命。於<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="23B"/>
            斯時也。爪牙角毒鳥獸之猛，百倍於人，皆能殺人而食之。<lb edRef="BNF7084"/>
            才智者出，不得已作為五兵綱罟之屬，以自救而制勝。因<lb edRef="BNF7084"/>
            而食其肉，衣其皮。是食肉衣皮，起於殺鳥獸，殺鳥獸，起於<lb edRef="BNF7084"/>
            自救其命，自求其命，起於鳥獸之能殺人也。寇賊奸宄妄<lb edRef="BNF7084"/>
            殺人，制治者殺之，鳥獸能殺人，何獨禁殺之乎？相沿至於<lb edRef="BNF7084"/>
            堯舜之世，猶曰獸蹄鳥迹交於中國，是堯舜以前更多也。<lb edRef="BNF7084"/>
            益烈山澤，禹治洪水，然後害人者消。益烈山澤，不殺之乎？<lb edRef="BNF7084"/>
            不殺能驅而放之，而消之乎？自是以來。鳥獸之迹不交，食<lb edRef="BNF7084"/>
            人之鳥獸旣遠，人亦不得恆食鳥獸，於是稼穡之利興。則<lb edRef="BNF7084"/>
            猶有食稼穡之鳥獸，稼穡盡，猶之乎殺人也，於是作為蒐<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="24A"/>
            苗獮狩四時之田。田者，獵於田中，去其害稼穡者，此皆殺<lb edRef="BNF7084"/>
            生之所自來也。如生人以來，     天主遂著殺生之戒，則一<lb edRef="BNF7084"/>
            蟲之微，殺一人有餘矣，況其他毒螫鷙猛者萬端？彼得而<lb edRef="BNF7084"/>
            殺人，人不得而殺之，豈能以生人之至寡，當彼至眾乎？堯<lb edRef="BNF7084"/>
            舜之世，著殺生之戒，不烈山澤，驅蛇龍；獸蹄鳥迹，何時消<lb edRef="BNF7084"/>
            乎？不為四時之田，稼穡卒癢，人不盡飢而死乎？如此人類<lb edRef="BNF7084"/>
            之滅久矣，安得有帝王聖賢，又安得有所謂佛者，起而為<lb edRef="BNF7084"/>
            眾生戒殺也。則彼將曰，生人之初固然，至於今鳥獸不甚<lb edRef="BNF7084"/>
            殺人，人宜戒殺。如此豈非自今以後，至於百千萬年，人人<lb edRef="BNF7084"/>
            不可殺生乎？果行此，則數十百年以後，世界又無人矣。鳥<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="24B"/>
            獸至易蕃育也，不殺之，則亦不宜搏擊，恐致死也。不殺不<lb edRef="BNF7084"/>
            搏擊，必將居人之居，食人之食。一蝗之類能盡谷，一虎之<lb edRef="BNF7084"/>
            類能盡人。何況其餘毒螫鷙猛者萬端。彼得而殺人，人不<lb edRef="BNF7084"/>
            得而殺之。不出十年，而鳥獸遍國中；不出百年，而天下無<lb edRef="BNF7084"/>
            孑遺，自然之勢也。若曰，我不殺之，而能驅逐之，捍衛之。<lb edRef="BNF7084"/>
            不知何法而可乎？彼見今畏死之鳥獸避人，不知不殺之後，<lb edRef="BNF7084"/>
            強者攫<g ref="A02091">殺</g>，弱者援筮B03202，攫人而奪之食矣。度其勢，不至於人<lb edRef="BNF7084"/>
            殺之，則必至於殺人。殺生之戒，又焉能充其類也乎？必充<lb edRef="BNF7084"/>
            其類，將拱手就噬而讓此世界於鳥獸。不知     天主造此<lb edRef="BNF7084"/>
            世界，為人耶，為鳥獸耶？如為鳥獸，烏用生人？如果為人，人<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="25A"/>
            曷為拱手就噬，而讓之於鳥獸？如必曰，生人之初，可以殺<lb edRef="BNF7084"/>
            之；百年之後，待其殺人也。可以殺之，特今世不可以殺之，<lb edRef="BNF7084"/>
            即非世世通行之常法。如曰，他人殺之，鳥獸旣遠避矣，不 <lb edRef="BNF7084"/>
            我殺矣，我可以無殺之，即又非人人通行之常法。如曰，彼<lb edRef="BNF7084"/>
            能殺人之鳥獸可殺之，此不能殺人之鳥獸不可殺之，即<lb edRef="BNF7084"/>
            又非物物通行之常法。夫我之法，旣不可為天下古今之<lb edRef="BNF7084"/>
            大常，犯之者，又焉得為天下古今之大過大惡哉？故<lb edRef="BNF7084"/>
            天主造物，無所不能，儻有意戒殺，必不為此鳥獸與人不<lb edRef="BNF7084"/>
            可兩存之勢。旣有此不兩存之勢，即有可殺而用之之理，<lb edRef="BNF7084"/>
            即不宜有禁殺之教訓法律。故千古帝王聖賢，止於愛養，<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="25B"/>
            時取節用之，未為失也，豈可與肉刑、殉葬同類譏之乎？<lb edRef="BNF7084"/>
            肉刑、殉<g ref="A03526">葬</g>，人也。人與物輕重之分久矣，必欲等無軒輊，須<lb edRef="BNF7084"/>
            果有輪廻而後可。輪廻又必不可得有，則人與物必不能<lb edRef="BNF7084"/>
            等無軒輊。定有定無，儻未信者，請須後命，相與商求是正<lb edRef="BNF7084"/>
            焉。<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="26A"/>
        </p>
    </div>  
    <div type="afterword">
        <head xml:lang="zh">無題</head>
        <p xml:lang="zh">    
            蓮池棄儒歸釋，德園潛心梵典，皆為東南學佛者<lb edRef="BNF7084"/>
            所宗，與利公昭事之學戛戛乎不相入也。茲觀其<lb edRef="BNF7084"/>
            郵筩辯學語，往復不置，又似極相愛慕，不靳以其<lb edRef="BNF7084"/>
            所學，深相訂正者，然而終於未能歸一，俄皆謝世。<lb edRef="BNF7084"/>
            悲夫！假令當年天假之緣，得以晤言一室，研義送<lb edRef="BNF7084"/>
            難，各暢所詣，彼皆素懷超曠，究到水窮源盡處，必<lb edRef="BNF7084"/>
            不肯封所聞識、自錮本領，更可使微言奧旨大豁<lb edRef="BNF7084"/>
            群蒙。而惜乎！其不可得也。偶從友人得此抄本，喟<lb edRef="BNF7084"/>
            然感嘆，付之剞劂，庶俾三公德意，不致歲久而湮。<lb edRef="BNF7084"/>
            淺深得失，則余何敢知焉。涼庵居士識。<lb edRef="BNF7084"/>
            <pb edRef="BNF7084" n="26B"/>
        </p>
    </div>  
</div>      
        </body>
      <back>
      </back>
  </text>
</TEI>
