
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                    <title type="given" xml:lang="zh">天問略</title>
                    <title type="translated" xml:lang="en">Epitome of Questions on the Heavens</title>
                    <title type="transliteration">Tianwen lüe</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>This document is published under a CC Attribution-Share Alike License</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    
                    <msIdentifier >
                        <settlement>Taiwan, Taipei</settlement>
                        <repository>Taiwan National Library 國家圖書館</repository>
                        <idno>305.2 06257</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem style="preface">
                            <title xml:lang="zh">題天問略</title>
                            <note><p>Printed seal 周希令印</p></note>
                        </msItem>
                        <msItem style="preface">
                            <title xml:lang="zh">天問略小序</title>
                            <docAuthor>孔貞時</docAuthor>
                            <docDate>萬曆乙卯</docDate>
                            <note type="printedseal">
                                <p>孔貞時印</p>
                            </note>
                            <note type="printedseal">
                                <p>X中甫X</p>
                            </note>
                        </msItem>
                        <msItem style="preface">
                            <title xml:lang="zh">刻天問略題詞</title>
                            <docAuthor>王應熊</docAuthor>
                            <note type="printedseal">
                                <p>王應熊印</p>
                            </note>
                            <note type="printedseal">
                                <p>(transcripion needed)</p>
                            </note>
                        </msItem>
                        <msItem style="preface">
                            <title xml:lang="zh">天問畧自序</title>
                            <docAuthor>陽瑪諾</docAuthor>
                            <docDate>萬曆乙卯</docDate>
                            <note type="printedseal">
                                <p>IHS (Jesuit monogram with ornament)</p>
                            </note>
                        </msItem>
                        <msItem style="maintext">
                            <title xml:lang="zh">天問略</title>
                            <docAuthor>陽瑪諾</docAuthor>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <layoutDesc>
                                <layout>
                                    <dimensions scope="all" type="leaf" unit="cm">
                                        <height>21.7</height>
                                        <width>14.9</width>
                                    </dimensions>
                                </layout>
                            </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <scriptDesc><p>Prefaces in xingshu/caoshu. Main text in kaishu.</p></scriptDesc>
                        <sealDesc>
                            <seal type="original">
                                <p>國立中/ 央圖書/ 館考藏</p>
                                <p>朱文方印</p>
                                <p>Red square seal in three columns.</p>
                            </seal>
                        </sealDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Vatican</settlement>
                        <repository>Vatican Library</repository>
                        <idno>Borgia Cinese, 324</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="TWL_ep">Editio princeps</witness>
                    <witness xml:id="TWL_TXCH">Tianxue Chuhan</witness>
                    <witness xml:id="TWL_SKQS">Siku quanshu</witness>
                    <witness xml:id="TWL_GJTSJC">Qinding gujin tushu jicheng</witness>
                    <witness xml:id="TWL_YHZC">Yihai Yuchen</witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
        </front>
        <body>
            <div type="preface">
                <head xml:lang="zh">題天問略</head>
                <p xml:lang="zh">
                    吾所取大者道也道用莫如天始造天
                    者萬物之理畢具學士軍言之泰
                    西揭以服習精確薄蝕旅變表占秒忽
                    之差悉能見於方星之規一髮之線其他
                    稱是世無舉羲前有畫禹前有書
                    孔子前有官周子前有極者皆經千
                    <pb/>
                    載始出亦不盡儒典中國非神物司
                    之時其事起不脛而走天且弗違乎語云
                    賢者識其大今日之大安在載歲差之
                    於曆也測量之於漕也水法之於西北地
                    利也面？經占極之於海運倭防也通此
                    為事而不必命以事可以紀遠子儀
                    父識
                    
                </p>
                <pb/>
            </div>
            <div type="preface">
                <head xml:lang="zh">天問略小序</head>
                <p>
                    昔韋宗睹?
                    檀論議因嗼絕其奇以
                    為五經之外則冕之表首自有人不必尊
                    宗夏士亦不必八索九丘旨載形言世固有
                    奇文妙理發于咫間之外者第吾人星?
                    步方內安睹所為奇人而稱之予于西泰
                    書初習之奇及遠而求之乃知天地召預
                    <pb/>
                    看此理西士發之東士睹之非西士之孔
                    宗而吾東士之未嘗究心也天問冊特此
                    一端此言黃道以沈夢經辦九道之況
                    其言日蝕由月以王充太陰太陽之說
                    其以月借日光似張衡靈憲所什生魄
                    生明之說其言法天似有出法儒見解
                    之外而又非佛氏三十三天之說者嗟乎
                    <pb/>
                    注代天官書唐史者精以其而成于李
                    淳風之手專門校著視他書楊?獲
                    天者愈也今西士以其畢世聰明求之
                    于天而通以中國之書使放測者乘
                    之不大有裨助乎其精如淳風而麟
                    德之曆不外不為太衍兮義殘積畸
                    所繇於實今之積差漸久緹穀不應
                    <pb/>
                    而捷時度事亦漸以不符正之宜騷則
                    有?于三辰回游者其書皆宜講求
                    ?畫又不止放測之助已也于徒詑其
                    奇者何有時
                    萬曆乙卯夏四月中甫孔貞時題
                    <pb/>
                </p>
            </div>
            <div type="preface">
                <head xml:lang="zh">剩天問略題詞</head>
                <p>
                    談天家有二患一日涉而不專一曰執而難通
                    斑固之言曰星事舛悍非湛密者弗能
                    由門貴專也易曰其變化者其幻影之無
                    為故變通也夫不專不通則紀昌之蝨
                    安所大至車輪兮能之則無何 ? 於波
                    磔即以奏發技不可為而況商天地之綱
                    <pb/>
                    紀擅神明之制?乎蓋學者惟無獨守
                    之主故多拘方之見至於不?所可怪而怪
                    所不可 且舉方圓自然之故而惑主已
                    余攬西士之為象緯家 ? ? 經年累月
                    精力絕無旁用比讀吾中國書龜以通
                    之 此豈而幾為樂器為 ? ? 為農田
                    水利諸改善永以此道通之非天下之意
                    <pb/>
                    林其孰與焉而或駥以為奇又或疑以為
                    事吾中國賣何也蓋配治範諸書一紀
                    律之又取法象之見前在一表法之西人
                    之說乃正自東嘗而未宏出吾範圍之內
                    則夫聖所明述成變化而無為於其人
                    世永劫白特承發者自 ? 木雖火齊
                    而翻謂故償多昭政獲見有而疑魔
                    <pb/>
                    見罷而驚毳亦可嘆已嗟呼古矣爾明
                    治範諸書僅流為占候推測之用占疾
                    推瀉又失其發而象緯家宏立言以辦
                    之該抑末矣雖則學者宜明悉焉
                    萬曆乙卯季奏鑒後巴國王府照出
                    於寶書齋中
                </p>
            </div>
            <div type="preface">
                <head xml:lang="zh">天問畧自序</head>
                <p>
                    造物主者生人則賜之形軀及靈神而又特使好知
                    又生天地列象萬物種種完備妙巧如肆大筵陳異
                    品置人其間令形軀享厥用而靈神窮厥理且愈窮
                    愈細愈妙以引其好知之心而樂之故從古即至聖
                    極聰惟窮理是務身心之餘間及事物物理愈微其
                    求悟亦愈殷幸而悟亦愈樂嘗辟知心於財心增一
                    知彌增知渴益一財彌益財貪也吾西格物之學門
                    臚而府藏枝屬而源備於天論則無所詳慎故其說
                    能剖決心疑使人不得不是之如以手指物示人舉
                    <pb/>
                    目即得名為指論吾西欲證一切講辨最確無疑最
                    寔無虛者即曰天文指論也論天文者約有二端一
                    則測天重之多寡厚薄日月星之運旋遲速大小上
                    下去地之遠近及出入朔望弦食晝夜寒暑斯類者
                    雖有寔理第不急於日用謂之測學一則定節候以
                    便稼穡以令種植察行度以知時刻以程作事算躔
                    會以識稟受以治疾病量極宿以度地里以便行海
                    斯類者有益於日用謂之用學乃其本旨則又有說
                    焉夫學以道德為本而道德之學又以識 天主事
                    天主為本有為於此學之學為寔學益學永學無
                    <pb/>
                    為于此學之學為虛學廢學暫學而已天論者所以
                    使人識事真主輕世界而重天堂者也譬如入一巨
                    宮崇而且麗布置安美職司勤勸雖不見其主必意
                    此室中有主居之治之且必大富大智大德矣嗟乎
                    宮之崇麗孰如圓穹布置之安羨孰如七政列宿職
                    司之勤勸孰如四時之乘除萬物之生息誠孰思之
                    不可謂天地萬物無主以造之治之也經云肉目不
                    能視 天主觀其所造即能識之既識之容不愛敬
                    乎故使人識事 天主者此也人情非彼大不知此
                    小非視彼妍不悟此嫂苟能思天之大且美則必謂
                    <pb/>
                    此所立所居所爭所分之地乃天中一點耳其間福
                    樂以天之福樂視之不可為真乃福樂之景耳色搦
                    加曰習于天者忽于地故使人輕世界而重天堂者
                    此也夫天象甚廣且多難以殫悟日月附在人目亦
                    用切人身特撮大畧數端使同志者稍嘗而喜焉敢
                    曰天論之入門天堂之引路乎然寔所私祝矣
                    萬曆之卯仲秋月泰西陽瑪諾題
                    <pb/>
                </p>
            </div>
            <div type="maintext">
            <head xml:lang="zh">天問略</head>
            <head xml:lang="en">Epitome of Questions on the Heavens</head>
            <div type="persons">
                <p xml:lang="zh">
                    泰西陽瑪諾條荅<lb/>
                    豫章周希令<lb/>
                    秣陵孔貞時<lb/>
                    巴國王應熊仝閱<lb/>
                </p>
                <p xml:lang="en">
                    Answered one by one by Yang Manuo from the West<lb/>
                    Proofread by Zhou Xiling from Yuzhang, Kong Zhenshi from Moling, and Wang Yingxiong from Baguo
                </p>
            </div>
            <div>
                <head xml:lang="zh">天有幾重及七政本位</head>
                <head xml:lang="en">How many layers the heavens have, and the position of the seven planets.</head>
                <p xml:lang="zh">
                    問貴邦多習曆法敢問太陽太陰之說何居且天冇幾重
                    太陽太陰位置安屬曰敝國曆家詳論此理設十二重
                    焉最高者即第十二重為天主上帝諸神聖處永靜不
                    動廣大無比即天堂也其內第十一重為宗動天其第
                    <pb/>
                    十第九動絕微僅可推算而甚微妙故先論九重未及
                    十二也十二重天其形皆圓各安本所各層相包如裹
                    葱頭日月五星列宿在其體內如木節在板一定不移
                    各因本天之動而動焉
                </p>
           
                <p xml:lang="zh">
                    問人居地上依其目力所及獨見一重自東而西一日一
                    週耳今設十二重何徵曰萬物或靜或動靜者獨有一
                    靜是靜無動動者獨有一動是動無靜終古以來未有
                    一息之內能動靜互現者也未有二動並出能此動東
                    去彼動西行者也于其運動相反可知其體有同異矣
                    今恒見日月五星列宿其運動各各相反便知所麗之
                    <pb/>
                    天原非一重日月相反運動于朔望見之朔日月共躔
                    一度望日月相遠半周月每日自西而東行十三度有
                    奇日每日約行一度五星所離日月列宿每日各異其
                    相近相遠亦各時刻不同因知各有其本重所麗之天
                    可證五星之有五重天也列宿諸星相近相遠終古恒
                    同因知其所麗天終古恒同而可證其有第八重天也
                    夫日月諸星本動之天皆自西而東也天左旋日月五
                    星右行貴國先儒亦巳晣之矣今舉目而視之日生于
                    東沒于西月與諸星隨之以旋其自東而西者又昭昭
                    然此必有一天焉為之主宰為之牽屬而日月諸星之
                    <pb/>
                    天因之則九重天是也故自東而西者宗動天也自西
                    而東者日月諸星之天也自西而東者日月諸星之本
                    動也自東而西者日月諸星之帶動也明乎二動得天
                    體也第九第十重天其說甚長宜有專書備論
                </p>
                <p xml:lang="zh">
                    問自東而西自西而東二動既相反矣今宗動天自東而
                    西日月諸星之天自西而東何不為相反運動哉曰所
                    謂相反運動是一物自發二動非有自外轉動如一人
                    在船中船順風自東而西人逆行自西而東則自西而
                    東人之動也自東而西人之因船帶動也雖有二動非
                    相反動又如車輪上有蟻行自南而北其輪之轉自北
                    <pb/>
                    而南實見此蟻行有二動而非相反向也一從自動一
                    從外帶故也日月諸星之動何不其然
                </p>
                <p xml:lang="zh">
                    問今觀有異運動從星而出星行于夫如鳥于空中如魚
                    于水內矣天何所沓九重焉分曰魚鳥一時獨有一動
                    諸星之動則非一也蓋星行一時之際自西而東亦自
                    東而西焉所謂相反運動也特有九重天以幹之故非
                    一物自發二動耳且天體甚堅非水可比胡能穿之兩
                    天之連不容一物又焉分哉
                </p>
                <p xml:lang="zh">
                    問既有十二重天敢問太陽何位曰自下往上在第四位
                    七政之中也日得其中為其本所光及餘政喧及下地
                    <pb/>
                    <figure></figure>
                    故也為其本所者七
                    政之中日最貴尊貴
                    尊之物得其中位一
                    定之勢也光及餘政
                    者星月無光恒借日
                    之光以為光試觀月
                    之于日合則魄遠則
                    弦對則望隨其近遠
                    以為明闇焉五星列
                    宿亦復如是蓋日居
                    <pb/>
                    其中適得上下照映也暄及下地者日光在中下濟萬
                    物氣以暄之乃得調和若居最上則溫煖不及諸物難
                    以滋生若居最下則燥熱太甚諸物受其暵損故日得
                    中正中和之理萬物之宜也諸天本位可視右圖
                </p>   
            </div>
            <div>
                <head xml:lang="zh">日天本動及日距赤道度分</head>
                <head xml:lang="en">The movements of the solar heaven and the Sun’s distance from the equator in degrees</head>
                <p xml:lang="zh">
                    赤道則第十一重宗動天之分中也周天三百六十度去
                    南極九十度去北極亦九十度為赤道所謂天之中而
                    其南北二極天之極也黃道則第四重日天之分中也
                    周天三百六十度南北亦各距九十度為黃道所謂日
                    天之中也日天本動自西而東其南北二極離宗動天
                    <pb/>
                    <figure></figure>
                    赤道之極二十三度
                    半黃道以南以北離
                    赤道二十三度半為
                    冬夏至黃道以東以
                    西與赤道相交為春
                    秋分
                </p>
                <p xml:lang="zh">
                    如上圖甲乙為赤道
                    宗動天之中丙丁為
                    赤道南北二極巳戊
                    為黃道日天之中庚
                    辛為黃道南北二極日天庚辛二極離宗動天丙丁二
                    極各二十三度半日天巳戊黃道離宗動天甲乙赤道
                    二十三度半而為冬夏至黃道赤道相交于壬癸而為
                    春秋分  
                </p>
                <p xml:lang="zh">
                    宗動天自東而西一日一周因而帶動其下十重諸天亦
                    自東而西一日一周日一日約行一度一歲一周故自
                    戊冬至至壬春分為九十度九十日自動春分至巳夏
                    至自巳夏至至癸秋分自癸秋分至戊冬至亦然畧論
                    三百六十五日有奇一周天也宗動天自東而西一日
                    一周即此周日之間日之自西而東自行一度人只見
                    <pb/>
                    其自東而西左旋而巳初不見其右行者何也以其外
                    動之自東而西者甚疾內動之自西而東者甚遲故也
                    然而因其近遠天項可以證之春分以後日過赤道北
                    而上秋分以後日過赤道南而下其上其下非日有偏
                    行緣與宗動天不同極耳試看上圖庚辛為日天之極
                    若日輪在戊冬至以至壬春分漸上以至巳夏至亦上
                    過巳夏至至癸秋分即下至戊冬至亦下上下由于本
                    天之極原離赤道之極二十三度半故日輪居本天之
                    中亦離赤道南北二十三度半而春秋分必相交乃知
                    氣不參差無以成化時不寒暑無以合序物不錯雜無
                    <pb/>
                    以生文儻日天二極與宗動天同則日動恒在赤道下
                    絕無距度安得有東西運行之異以行變化而 貞觀
                    貞明之體哉
                </p>
                <p xml:lang="zh">
                    日輪正居日天之中日天動而日輪亦動日天運行之一
                    周如于宗動天畫一道焉所謂黃道也終古如是故日
                    輪恒躔黃道一道不出入于南北界非如月五星之出
                    入于十二度內也其上下四時各有定度不稍前後也
                    黃道周天三百六十度分為四分每分九十度為四象
                    限又一象限分六分每分十五度為一節氣共二十四
                    節氣
                    <pb/>
                </p>
                <p xml:lang="zh">
                    如上圖自冬至至春
                    分則周天象限也分
                    得九十度每節氣十
                    五度則六節氣也自
                    春分至夏至自夏至
                    至秋分自秋分至冬
                    至亦然日輪躔冬至
                    初度至九十度在赤
                    道外而最遠于天頂
                    故自立冬至立春皆
                    <pb/>
                    寒而冬至在其九十度之中故其寒尤甚自立春至立
                    夏因日漸近赤道而稍近于天頂故其時暖于冬至涼
                    于夏至正交赤道謂春分也自立夏至立秋因日在赤
                    道上而夏至則最近于天頂故其時甚熱自立秋至立
                    冬日漸下而離天頂其時稍冷于夏至甚煖于春分亦
                    交赤道所謂秋分也夫春秋分皆躔二道之交其離天
                    頂同則其成寒暑宜亦同緣春日陰氣塞滿大地日光
                    雖照難成溫熱秋日陽氣焦灼無所不暴日輪雖下難
                    成寒氣故春秋二季日離天頂並同而寒暑不同也
                </p>
                <p xml:lang="zh">
                    日自春分至夏至行九十度為六節氣自夏至至秋分亦
                    <pb/>
                    然四象限雖各行九十度而其距赤道之緯度則非九
                    十度游移不出二十三度半也故九十度為黃道自東
                    而西之度數而二十三度半為黃道距赤道南北之度
                    數也蓋春秋分日日躔二道之交過春分日離赤道向
                    夏至而漸遠赤道過此則又漸近赤道矣自秋分至冬
                    至自冬至至春分亦然
                </p>
                <p xml:lang="zh">
                    如左圖甲乙為赤道丙丁為冬夏二至距赤道二十三度
                    半假如日輪在春分則于赤道無距度自春分至清明
                    則日行十五度而其距度非十五度乃六度十九分也
                    自立夏至小滿此十五日之間其遠非六度而為四度
                    <pb/>
                    <figure></figure>
                    也自芒種至夏至亦
                    非四度而為一度弱
                    也故近交差多近至
                    差少而其差非同也
                    欲知每節氣及每日
                    日躔黃道距赤道幾
                    何度分依上圖可得
                    焉假如清明初日日
                    距赤道度分上是清
                    明初度下是白露初
                    <pb/>
                    度兩界相對次用一線或界尺隱取兩界循直線視所
                    當丙丁線度分得六度因知清明白露初日日距赤道
                    六度也又清明五日處暑十日其離甲乙赤道亦同故
                    撿取清明五度處暑十度為兩界次依法視于丙丁得
                    七度強即其距度也餘倣此
                </p>
                <p xml:lang="zh">
                    太陽平行一日一度一歲三百六十五度自春分至秋
                    分半歲宜行一百八十二度半半周天自秋分至春分
                    亦然今不其然大 曆太陽自春分至秋分有空度自
                    秋分至春分有隔度即今甲寅年春分至秋分四月二
                    十二日空一度五月二十日六月十四日亦有空度秋
                    分至春分十月十一日二十二日皆隔一度十一月十
                    <pb/>
                    二日十二月十五日亦隔一度其非平行何也曰此理
                    甚廣非可易罄凡求日距赤道度分測北極出地多寡
                    定諸節氣真日算二食之真時刻皆以此理為最急也
                    今姑舉其略依上論七政各有本天所麗各有異動然
                    其本天之中心不與地之中心同一心也故其行轉于
                    地體之靣一周自非可謂平行也宗動天之黃道心與
                    地球心一也則其行于地靣一周恒為平行矣則七政
                    之天雖不平行轉于地體之靣然于其本天之中心平
                    行轉也
                    <pb/>
                    <figure></figure>
                    同一處其上半天與其下半天亦非平分故其行轉于
                    地面必非平行蓋日行從戊過乙至巳在地球止行其
                    半周分在太陽本天則巳行大半周矣此以上之黃道
                    亦然故自春分至秋分太陽之天大分在上自秋分至
                    春分其在下之分不及半也自春分至秋分行十二節
                    氣半周天而多八度自秋分至春分以黃道論亦行十
                    二節氣而于本天則其行不及半周也因知日行半黃
                    道自春分至秋分必遲而自秋分至春分必速此非日
                    天不平行以與宗動天黃道非同心故也
                </p>
                <p xml:lang="zh">
                    問日天此理何以徵乎曰其所以然自有別論今獨徵定
                    <pb/>
                    節氣之日也西國曆家測驗節氣測得太陽自春分至
                    秋分必須一百八十七日自秋分至春分止須一百七
                    十八日大綂曆半周共有一百八十二度故太陽行夏
                    至節氣以其本天每日一度一百八十七日則行一百
                    八十七度而黃道半周原當行一百八十二度以每日
                    一度算之為有餘故于夏至節氣有空度日行冬至節
                    氣黃道自秋分至春分亦當行一百八十二度而本天
                    止行一百七十八日乃依每日一度之算而不足故有
                    隔日乃知春分至秋分黃道一百八十二度本天行一
                    百八十七日日多度寡必須空日可以合之秋分至春
                    <pb/>
                    分黃道一百八十二度本天一百七十八日度多日寡
                    必須隔日可以合之因此冬夏節氣于周天度數亦不
                    平分蓋節氣太陽行黃道之十五度也日行夏節氣其
                    所行十五日而于黃道非行十五度故不可以十五日
                    定其一節也冬節氣亦然欲得其真確須依上法而定
                    其限焉故于夏有以十六日日行黃道之十五度而一
                    節氣足于冬有以十四日日行黃道之十五度而一節
                    氣足
                </p>
                <p xml:lang="zh">
                    問大綂曆自春分至秋分恒算得一百八十二日非一百
                    八十七日也如甲寅年春分日為二月十四日秋分日
                    <pb/>
                    為八月十八日乃扣至一百八十二日足者自秋分至
                    春分亦然其皆為平分何也曰定節氣法有二其一以
                    太陽所行于本天度分其一以所行黃道度分大綂曆
                    定節氣非依黃道度分乃以日行本天度分定之若論
                    黃道度則所謂春秋分必在日躔二道之交今大綂曆
                    恒前三日而得春分後三日而得秋分日輪于本天巳
                    行至一百八十二日然實未躔二道之交故諸節氣俱
                    因此有前後西洋曆家則依太陽所行黃道度分而定
                    諸節氣矣此法以得真確本日甚便蓋測騐以得日輪
                    高下為急而日輪高下由于其所躔黃道度分也
                    <pb/>
                </p>
                
            </div>
            <div>
                <head xml:lang="zh">日蝕</head>
                <head xml:lang="en">Solar eclipses</head>
                <p xml:lang="zh">
                    問日蝕所以曰日蝕
                    非日失其光乃月掩
                    其光也月之天在日
                    天之下朔時月輪正
                    過日輪之下南北同
                    經東西同緯故揜其
                    光若有失之耳
                </p>
                <p xml:lang="zh">
                    如上圖甲為日乙為
                    月丙為人居地靣月
                    <pb/>
                    <figure></figure>
                    輪隔在其中使日光
                    不能照地靣而人目
                    不能見日輪也因知
                    日食非各處共有之
                    或一處見食別處見
                    光或一處全食別處
                    半食皆目隨地異也
                    聞貴國先時一年日
                    食司天言當幾分草
                    澤言當幾分後?如
                    <pb/>
                    草澤言說者以為算法踈密使然實不爾也
                </p>
                <p xml:lang="zh">
                    如右圖丙地靣乙月輪甲日輪居丁者正見月于日故見
                    全食居戊者斜見月于日故見半日食居巳者不見月
                    于日故全不見食如欲得日食時刻最準先須得七政
                    經緯度及正斜視法不然即交食分數測騐躔度悉不
                    可算悉不可定故吾國曆家窮究此理以為曆準別有
                    備論今特畧言食理也試觀居房內者房中有燭以照
                    四方若于東方有揜光者必坐東者不見其光而坐南
                    北西方者得光也各方如是如滅其光則居諸方內者
                    四方見燭無光矣與食同理也若月食則所食全缺分
                    <pb/>
                    秒萬人萬目共作是觀別無同異與日不同
                </p>
                <p xml:lang="zh">
                    問日蝕由于月揜其光凡每朔時日月同度又正過其下
                    宜皆得食今不盡然何也曰日躔惟一黃道終古無出
                    其外也月于黃道有時在南在北故月道半出黃道北
                    半出黃道南而為南北二交吾國所謂龍頭龍尾是也
                    朔時若月在二交之外或南或北與日非經緯同度不
                    能揜日光也南北為經東西為緯凡是朔日經度必同
                    如更同緯度適在二交之上乃能揜其光而食耳
                </p>
                <p xml:lang="zh">
                    如左圖月道交黃道于龍頭龍尾甲為月道在黃道南丙
                    在北試使月朔時在龍頭則經緯同度月正過日輪之
                    <pb/>
                    <figure></figure>
                    下揜其光而食焉如
                    朔時月在甲黃道之
                    南日乃在乙黃道之
                    上而緯不同度則日
                    在北月在南矣故不
                    食也
                </p>
                <p xml:lang="zh">
                    問日食若因月天在
                    日天之下則水星金
                    星天亦在日天之下
                    而不見揜其光且月
                    <pb/>
                    天在金水二星之下月亦宜揜其光而金水有食如日
                    矣今其食不顯何也曰水星金星雖正過日輪之下而
                    有與日同度時然金星大於水星而日大於金星一百
                    倍二星之體比日體甚小豈能揜其光而使人不見日
                    也吾國曆家過金水二星與日同度恒見日輪中有黑
                    點以星體不能全揜日體故也月輪正過二星之下亦
                    宜揜其星光使人不見今不顯其食如日者非月不能
                    揜之乃二星之光甚徵其體甚小故不明顯也
                </p>
                <p xml:lang="zh">
                    問天地渾儀說曰地球大於金星三十六倍又二十七分
                    之一大於月輪三十八倍又三分之一是金星大于月
                    <pb/>
                    <figure></figure>
                    輪也夫月球能揜日光則金星更
                    大亦何不揜日光乎曰凡物以形
                    相揜非惟論其大小又當計其遠
                    近蓋人目視物之時自目至物之
                    體射兩直線為直角形故愈近于
                    目其物雖小而徑愈大愈遠于目
                    其物雖大而徑愈小
                </p>
                <p xml:lang="zh">
                    如上圖甲為人目庚為物體甲乙
                    甲巳為人目所射兩直線則徑愈
                    近愈小愈遠愈大故戊大于丁而
                    <pb/>
                    丁大于丙也試以人手隔日手愈近于目則愈揜物體
                    矣是故金星雖大于月乃在月天之上去人目甚遠故
                    不能揜目光也月雖小于金星乃在金星天之下去人
                    目最近故能揜日光也此其理也
                </p>
                <p xml:lang="zh">
                    問日大于月固矣日輪較地球不知其大有幾曰吾國曆
                    家著明此理有論甚廣測七政高下及大小之度分有
                    器甚準日大於地一百六十五倍又八分之三欲徵之
                    宜知圓光照圓體之影也圓光若照圓體同大其影廣
                    恒等而無窮若照圓體更大其影漸大而亦無窮若照
                    圓體更小其影漸小而有盡
                    <pb/>
                </p>
                <p xml:lang="zh">
                    <figure></figure>
                    試觀上圖甲為圓
                    光乙為圓體丙為
                    體形第一圖甲圓
                    與乙圓體相等丙
                    影亦等無窮盡矣
                    第二圖甲圓光大
                    于乙圓體丙影漸
                    小而有盡矣第三
                    圖甲圓光小于乙
                    圓體丙影漸寬大
                    <pb/>
                    之物影其為漸小而有盡如第二圖也則以日輪圓光
                    大于地形也地之影漸銳而小至有盡焉甚明也凡星
                    月無光借日之光太陽照及其體則光生焉不然則否
                    儻日與地等地或更大焉則其影為無窮之影宜射蔭
                    直過諸星之天必見諸星有食焉者矣今惟地體甚小
                    銳影有盡不到諸星之天故日光無碍照及木火土以
                    及列宿諸天而諸星恒明光無朦也其地影之盡可過
                    第一第二重天至第三重天而不及第四重天所以月
                    因地影得食而諸星不食也地球一周三百六十度每
                    <pb/>
                    度二百五十里日天一周亦三百六十度其每一度有
                    數萬餘里焉吾國曆家有器量得日天之度每半度為
                    日一全徑因知其圓形亦得數萬餘里而非地形可比
                    譬如山高二十餘里上有人焉居下者視之如小鳥也
                    日天之高自地靣至太陽中心相隔一千六百萬餘里
                    今視日輪如小車輪猶之二十里高山視人如鳥矣
                </p>
                <p xml:lang="zh">
                    問太陽早晚出入時近于地平見大午時近于天頂見小
                    何也曰地球懸於空際居中無著其四際離天諸方同
                    一無近遠也以理論之其在東西出入方也太陽離地
                    凡一千六百萬餘里矣而人立地靣或自東視西或自
                    <pb/>
                    西視東半徑幾一萬五千里焉以一千六百萬餘里又
                    加以一萬五千里人之視曰宜小也日在什方從下視
                    上止一千六百萬餘里人之視曰宜大也今宜小而反
                    大宜大而反小者此非由于地之遠近也濕氣使然也
                    蓋夜中水氣恒上騰氣行空中悉成濕性濕以太陽自
                    下而上映帶而來晃漾焉蓬勃焉人望之以為如是其
                    大耳若太陽當空浮翳盡掃無所映隔真體明淨較之
                    旦暮為小凡月與諸星見于地平必有濕氣障隔爾時
                    所見亦必大于午時試觀水中所見或石或木必大于
                    水外者皆濕性之勢也
                    <pb/>
                </p>
                <p xml:lang="zh">
                    問人在地靣視東視西者半徑各得一萬五千里豈以人
                    之所立恰在地中乎曰地是圓體人之所立無論遠近
                    中邊從其所立分之各得一半
                </p>
            </div>
            <div>
                <head xml:lang="zh">晝夜時刻隨北極出地各有長短</head>
                <head>Questions and answers regarding the duration of the day and night according to the location in relation to the North Pole</head>
                <p xml:lang="zh">
                    問晝夜長短不一時刻亦異何也曰晝夜長短由于太陽<lb/>
                    及南北極出入地平也北極出地即夏至晝長夜短冬<lb/>
                    至晝短夜長南極出地反是其時勢異也為此夏至為<lb/>
                    彼冬至故晝短夜長為此冬至為彼夏至故晝長夜短<lb/>
                    南北二極與地平則其地晝夜恒平故晝夜長短由于<lb/>
                    太陽及極出入地也南北為緯度東西為經度各一周<lb/>
                    <pb/>
                    三百六十度人在地靣凡居經度一帶之內者其晝夜<lb/>
                    長短恒同其曰出入及晝夜時刻則異蓋經度之自東<lb/>
                    而西者人之所居或東或西雖各不同而緯度之三十<lb/>
                    度者皆為三十度四十度者皆為四十度也此同緯度<lb/>
                    者也若緯度之異者自赤道以至極下其晝夜長短各<lb/>
                    異矣<lb/>
                </p>
                <p xml:lang="zh">
                    如左圖地為圓體懸于空際上下四旁皆有人居四方之
                    人各以所居子午線為午時太陽在東方甲居東方者
                    為午時日輪在其天頂故也乙居西方者即為邜時日
                    輪至天頂湏三時故也丙亦居西方者即為子時曰輪
                    <pb/>
                    <figure></figure>
                    以至天頂須六時故
                    也諸地相去自東而
                    西莫不皆然地球自
                    南而北三百六十度
                    一周每一度二百五
                    十里日輪每刻平行
                    天度三度四十五分
                    如兩地相去九百三
                    十七里半則相隔為
                    一刻相去七千五百
                    <pb/>
                    里則相隔為一時因知居東方者若得午時自此逐漸
                    徃西即為巳為辰為邜為寅為丑為子天下自東而西
                    時刻各異各以日輪到本處子午線為什正初刻晝夜
                    長短恒同者蓋以北極出地多寡定為時刻多少所以
                    自東而西一帶但經度相同地方其離北極皆同則晝夜
                    長短亦同
                </p>
                <p xml:lang="zh">
                    南北緯度自赤道至極下晝夜時刻隨地各有長短蓋居
                    赤道下者以赤道為天頂而其南北二極正與地靣相
                    平地平之交于諸節氣線皆當正中故其晝夜長短恒
                    平也北極出地則地平之交節氣非其正中矣故所分
                    <pb/>
                    <figure></figure>
                    上下亦非平分夏
                    至則其線大分在
                    上而晝長夜短冬
                    至則其線小分在
                    上而晝短夜長今
                    欲知赤道之下晝
                    夜常平
                </p>
                <p xml:lang="zh">
                    如上圖即見人居
                    此地以赤道為天
                    頂又南北極不出
                    <pb/>
                    入地次見地平線相交于諸節氣之線正當中而六時
                    在地平上六時在下故太陽或行夏至或冬至或春秋
                    分線上必六時在地靣上而為晝六時在下而為夜其
                    諸節氣日出必卯正初刻日入必酉正初刻即晝夜常
                    平可知也但其朦朧影稍異冬夏二至略長于春秋分
                    之時此有別論今不詳之自赤道北行二百五十里見
                    比極出地一度赤道離天頂南亦一度若行二千五百
                    里即北極出地南極入地赤道離天頂南俱差十度自
                    赤道下至北極上每行二百五十里皆差一度其赤道
                    線偏在天頂南即諸節氣線亦偏于南不與地平線相
                    <pb/>
                    <figure></figure>
                    交于正中以為平分
                    故畫夜時刻各有長
                    短焉晝夜長短皆從
                    北極出地而生今以
                    北極出地四十度作
                    法餘可推焉
                </p>
                <p xml:lang="zh">
                    如上圖北極出地南
                    極入地四十度赤道
                    在天頂南亦四十度
                    地平線交于諸節氣
                    <pb/>
                    線非其正中其交夏至線也于寅正二刻四分故晝長
                    五十九刻七分每日九十六刻其餘三十六刻八分為
                    夜甚短因其線大半在地平上故自春分經夏至至秋
                    分皆為晝長而夜短地平線交冬至在辰初一刻十一
                    分故夜長五十九刻七分其餘三十六刻八分為晝甚
                    短因其線大半在地平下故自秋分歷冬至至春分皆
                    為夜長而晝短可知晝夜長短由于南北二極出入地
                    也
                </p>
                <p xml:lang="zh">
                    如上圖欲知順天府每節氣晝夜刻各幾何則視本日節
                    氣在地平線上時刻即晝在下時刻即夜也假如于夏
                    <pb/>
                    至線視地平線交于寅正二刻以上得二十九刻十一
                    分是從日出至午正初刻數加一倍即從午正初至日
                    入得五十九刻七分為晝刻分所餘刻分即夜刻分也
                    諸節氣亦然又欲知日出入時刻即視地平線于本節
                    氣相交某時刻即得欲知隨節氣朦朧影劇各幾何亦
                    視本節氣自朦朧線以上至地平線皆黃昏昧爽刻分
                    也
                </p>
                <p xml:lang="zh">
                    凡晝夜長短時刻由于南北極出入地與所居緯度之不
                    同也天頂近于赤道則北極出地度數少即晝夜長短
                    亦少天頂遠于赤道則北極出地度分多即晝夜長短
                    <pb/>
                    <figure></figure>
                    亦多
                </p>
                <p xml:lang="zh">
                    故應天府北極出地
                    三十二度半順天府
                    四十度強即多七度
                    半其晝夜長短亦自
                    不同欲知所差幾何
                    試觀北極出地四十
                    度強圖地平線交夏
                    至線于寅正二刻四
                    分故順天府夏至晝
                    <pb/>
                    長五十九刻七分觀北極出地三十二度半圖地平線
                    交夏至線于寅正三刻十二分故應天府夏至晝長五
                    十六刻六分計差三刻其餘節氣以法對之亦然又欲
                    知日出入及朦朧影時刻各異如上法可求
                </p>
                <p xml:lang="zh">
                    因上三圖即知畫夜時刻隨北極出地各有長短北極不
                    出地因赤道為天頂左右節氣半在地上半在地下故
                    晝夜必恒平也北極出地或二十度其赤道在天頂南
                    二十度左右節氣皆偏于南二十度故晝夜必有長短
                    也蓋人居赤道下者恒見半天若北極出地二十度南
                    極必入地二十度人居赤道北二十度者其所見天北
                    <pb/>
                    方必多二十度而能見赤道下者之所不見南方必少
                    二十度而不見赤道下者之所得見人恒得見半天故
                    也夏至節氣在赤道北其二十度之分現在地靣上故
                    得晝長冬至在赤道南其二十度之分隱在地靣下故
                    得晝短其北極出地三十四十五十度者其理並同獨
                    至出地六十七度半則不同也試觀渾儀若北極出地
                    十度夏至晝長二刻若出二十度長五刻出三十度長
                    八刻出四十度長十二刻出五十度長十八刻出六十
                    度長二十六刻出六十七度長四十八刻其長四十八
                    刻者夏至線不交地平而全身在地平上冬至全在地
                    <pb/>
                    平下故夏至日太陽行地靣上不入地平晝長九十六
                    刻無夜冬至日太陽行地靣下不出地平夜長九十六
                    刻無晝北極出地七十度五夏節氣線小滿芒種夏至
                    小暑大暑皆在地平上五冬節氣線小雪大雪冬至小
                    寒大寒皆在地平下其北極出地七十度者從小滿歷
                    夏至夏至歷大暑凡六十日太陽斜行地上不入地下
                    即六十日全為晝無夜小雪以後歷冬至冬至歷大寒
                    凡六十日太陽斜行地下不出地上即六十日全為夜
                    無晝若北極出地八十度則夏十節氣皆在地平上冬
                    在下晝夜長短全為百二十餘日若北極出地九十度
                    <pb/>
                    <figure></figure>
                    則此地以北極為天
                    頂以赤道為地平赤
                    道北諸節氣全在地
                    平上赤道南諸節氣
                    全在地平下而半年
                    為晝半年為夜矣
                    試觀上圖北極在天
                    頂赤道為地平從春
                    分歷夏至迄秋分諸
                    節氣在地平上從秋
                    <pb/>
                    分歷冬至迄春分諸節氣在地平下即見此地日躔赤
                    道春分以後出地日輪漸高至夏至二十三度半以後
                    漸下至秋分故半年恒周行于地平之上而全為一晝
                    秋分以後入地日輪漸下至冬至二十三度半以後漸
                    高至春分故半年恒周行于地平之下而全為一夜日
                    出入地平十八度內皆為朦朧影時刻故此地春分以
                    前月半為昧爽秋分以後月半為黃昏也
                </p>
                <p xml:lang="zh">
                    或曰一年半為晝半為夜何以証之曰吾西國人親所經
                    歷其愈近北極者夏至日晝愈長夜愈短夏至日有全
                    十二時為晝有全三十日為晝全六十日為晝全六月
                    <pb/>
                    為晝歷歷身涉不可疑也依渾天儀論之其理不得不
                    然也試于中國亦可見焉中國本境自南十八度起至
                    北四十二度止人從最南北行每二百五十里必更ㄧ
                    度漸北漸移夏至日晝長夜短而京師北土之夏至日
                    長于廣東南土之夏至廣州北極出地二十三度半夏
                    至日五十三刻十一分為晝餘四十二刻四分為夜又
                    以江西較之南昌府北極出地二十九度夏至日五十
                    五刻七分為晝餘四十刻八分為夜視廣東晝夜長短
                    差二刻南京北極出地三十二度半夏至日五十六刻
                    六分為晝餘三十九刻九分為夜視廣東晝夜長短差
                    <pb/>
                    三刻視江西差一刻山東濟南府北極出地三十七度
                    晝長五十八刻四分餘為夜即晝長于廣東五刻于江
                    西三刻于南京二刻京師北極出地四十度其晝夜長
                    短所差愈多從此可推自十八度以至四十二度各處
                    不同又推知自四十二度至九十度晝夜漸長漸短以
                    至半年為晝半年為夜足徵矣
                </p>
                <p xml:lang="zh">
                    晝夜長短日出入時刻朦朧影刻分皆以北極出地多寡
                    及所交節氣之日為準宜隨地隨氣立算不可執一處
                    以槩他方也故為列圖如左圖中最上棋書一行為諸
                    節節本日從冬至至夏至次第一直行為各省所宜用
                    <pb/>
                    本圖及其地北極出地多寡次得日出一行此行橫書
                    作二行一為日出刻數一為日出分數次日入一行及
                    晝夜長短朦朧影其行各橫書作二行一為刻數一為
                    分數假如欲知順天府立冬或立春日日出入時刻晝
                    夜長短朦朧影刻分則視左各圖而例得第一圖為其
                    本圖次檢取圖中立冬本行及右日出行相對得卯正
                    三刻十三分其餘相對如是而得日入申正四刻二分
                    晝長短四十刻四分夜長短五十五刻十一分朦朧影
                    六刻七分其餘節氣亦然餘圖視法亦然依西歷每日
                    九十六刻每時八刻算
                </p>
            </div>
            <div>
                <table>
                    <head>北京及鄰近地方晝夜長短日出日入朦朧影刻分</head>
                    <row>
                        <cell>XXX</cell>
                    </row>
                </table>
                <pb/>
                <table>
                    <head>南京及鄰近地方晝夜長短日出日入朦朧影刻分</head>
                    <row>
                        <cell>XXX</cell>
                    </row>
                </table>
                <table>
                    <head>山東省城及鄰近地方晝夜長短日出日入朦朧影刻分</head>
                    <row>
                        <cell>XXX</cell>
                    </row>
                </table>
                <table>
                    <head>山西省城及鄰近地方晝夜長短日出日入朦朧影刻分</head>
                    <row>
                        <cell>XXX</cell>
                    </row>
                </table>
                <table>
                    <head>陝西省城及鄰近地方晝夜長短日出日入朦朧影刻分</head>
                    <row>
                        <cell>XXX</cell>
                    </row>
                </table>
                <table>
                    <head>河南省城及鄰近地方晝夜長短日出日入朦朧影刻分</head>
                    <row>
                        <cell>XXX</cell>
                    </row>
                </table>
                <table>
                    <head>浙江省城及鄰近地方晝夜長短日出日入朦朧影刻分</head>
                    <row>
                        <cell>XXX</cell>
                    </row>
                </table>
                <table>
                    <head>江西省城及鄰近地方晝夜長短日出日入朦朧影刻分</head>
                    <row>
                        <cell>XXX</cell>
                    </row>
                </table>
                <table>
                    <head>四川省城及鄰近地方晝夜長短日出日入朦朧影刻分</head>
                    <row>
                        <cell>XXX</cell>
                    </row>
                </table>
                <table>
                    <head>福建省城及鄰近地方晝夜長短日出日入朦朧影刻分</head>
                    <row>
                        <cell>XXX</cell>
                    </row>
                </table>
                <table>
                    <head>湖廣省城及鄰近地方晝夜長短日出日入朦朧影刻分</head>
                    <row>
                        <cell>XXX</cell>
                    </row>
                </table>
                <table>
                    <head>廣東省城及鄰近地方晝夜長短日出日入朦朧影刻分</head>
                    <row>
                        <cell>XXX</cell>
                    </row>
                </table>
                <table>
                    <head>廣西省城及鄰近地方晝夜長短日出日入朦朧影刻分</head>
                    <row>
                        <cell>XXX</cell>
                    </row>
                </table>
                <table>
                    <head>湖廣省城及鄰近地方晝夜長短日出日入朦朧影刻分</head>
                    <row>
                        <cell>XXX</cell>
                    </row>
                </table>
                <table>
                    <head>廣西省城及鄰近地方晝夜長短日出日入朦朧影刻分</head>
                    <row>
                        <cell>XXX</cell>
                    </row>
                </table>
                <table>
                    <head>雲南省城及鄰近地方晝夜長短日出日入朦朧影刻分</head>
                    <row>
                        <cell>XXX</cell>
                    </row>
                </table>
                <table>
                    <head>貴州省城及鄰近地方晝夜長短日出日入朦朧影刻分</head>
                    <row>
                        <cell>XXX</cell>
                    </row>
                </table>
            </div>
            <div>
                <head xml:lang="zh">月天為第一重天及月本動</head>
                <head xml:lang="en">The lunar heaven as the first layer of the heavens and the moon's self-motion</head>
                <p xml:lang="zh">
                    問太陰在何重天曰第一重天最近于地者是也吾徵之
                    日食由于月掩其光且恒見月體能揜水與金星則月
                    天必居其下矣依表影之理亦可徵也立表取影光體
                    遠于地靣得景短光體近于地靣得景長今西國曆家
                    以表景測騐日月高下日輪高于地平五十度月輪亦
                    高于地平五十度然而所得日光表景則短月光表景
                    則長也
                </p>
                <p xml:lang="zh">
                    如左圖甲乙為地平丙為表視目輪高于地平五十度月
                    輪亦高五十度即日光從表端至丁月光從表端至戍
                    <pb/>
                    <figure></figure>
                    戌影長于丁影明也
                    是知月天必在其下
                    而近于地靣也
                </p>
                <p xml:lang="zh">
                    月天南北二極各離
                    宗動天之極二十三
                    度半與日天同故月
                    行亦交黃道而其躔
                    黃道非如日輪也日
                    輪恒行黃道一路月
                    輪之路非一乃出入
                    <pb/>
                    黃道南北五度故中國曆家日月有九道其出入相交
                    處謂之龍頭龍尾詳見前日食圖月本動自西而東每
                    日約行十三度有奇朔時日月同度至第三日及第四
                    日即見月輪在日輪之東至上弦離太陽九十度望日
                    正相對百八十度半周天非月行最疾何能離日如是
                    乎然其自東而西日月諸星其動並同無有疾遲以其
                    皆為宗動天所帶故也
                </p>
                <p xml:lang="zh">
                    問月光每日不同何故曰月體及諸星之體與本天之體
                    一也第天體透光如玻瓈而月與星之體堅凝不能透
                    光耳故日光全照月天天體直透不能發光月星堅凝
                    <pb/>
                    不透故耀日光而發照焉徵之朔日及上下弦可知也
                    月體無光恒借太陽之光故日光照及其體則明不及
                    其體則暗如使月本有光則近于日遠于日其光恒一
                    絕無消長矣今朔則月全無光上弦漸長下弦漸消必
                    借于日明也日天在上月天在下日光在月恒照半體
                    朔日日月同度月正居日之下日光獨照其向上之半
                    不照其向下之半人居地上獨能見其無光之下半而
                    不見其有光之上半故朔之日視月全無光也過朔日
                    則月東行而漸離于日日輪在西月亦受光于西愈近
                    于日日光愈照其上靣愈遠于日日光愈照其下靣以
                    <pb/>
                    <figure></figure>
                    離太陽有遠近故其
                    光無時不消長也
                </p>
                <p xml:lang="zh">
                    如上圖甲為日輪在
                    上乙為月輪在下丙
                    為地上目力所及以
                    視月光見月輪在乙
                    正居日下日光全照
                    向上半體而向下半
                    體日所不及者絕無
                    光焉故朔日則月全
                    <pb/>
                    無光月在丁雖日光皆照其半然大半居天內目力獨
                    見其小分也月在戊在巳亦然月在庚乃正相對于日
                    輪日光全照其向下之半目力得見而其向上者無光
                    人目俱所不及焉故望日月光滿全也過望日後目力
                    漸不能及月光漸消以至無光焉
                </p>
                <p xml:lang="zh">
                    何也曰諸星與月其借日光不同也月天在日天之下
                    月受其光近遠一異消長不同諸星之天居日天之上
                    日光照星恒照其下靣雖或近或遠于日而其下靣恒
                    有光故居地上者視星恒有光也
                    <pb/>
                    <figure></figure>
                    如上圖甲為日輪乙
                    為諸星之天居日天
                    之上丁為地形丙為
                    地影即見日光恒照
                    諸星下靣而居地上
                    者恒見其下靣有光
                    且月食由于地影地
                    影之銳有盡不及諸
                    星之天故諸星之光
                    不朦也
                </p>
            </div>
            <div>
                <head xml:lang="zh">月食</head>
                <head xml:lang="en">Lunar eclipses</head>
                <p xml:lang="zh">
                    問望日月與日正對則月光當滿圓矣然而或全無光或
                    一分有光一分無光其故何也曰地毬懸于十二重大
                    之中央如雞卵黃在青之中央故日由西照地地必有
                    景射東照東必有景射西夫日輪恒在黃道上若遇望
                    日而月輪亦在黃道上與日正對望則地毬障隔日月
                    之間月輪必入地景之內太陽不能照之故失光而食
                    矣漸出地景之外太陽能照之乃漸復得原光也若渾
                    然相對全失光若一分對一分不對對者失光不對者
                    否矣因知月輪失光而食悉由于地景也 
                </p>
                    <pb/>
                <p xml:lang="zh">
                    如上圖甲為日輪乙
                    為地毬丙為地影丁
                    為月輪即見日月正
                    對故月輪全居地影
                    之內而居地上者視
                    月無光月無光則食
                    也
                </p>
                <p xml:lang="zh">
                    問日輪值望必與月
                    正相對相對月必過
                    地影過影必當每望
                    <pb/>
                    食矣今月之遇食不過什一焉地影之說毋乃碍乎曰
                    日輪恒行黃道上不出入內外地體之影正對于日亦
                    行在黃道上不出入內外焉月輪惟行龍頭龍尾之上
                    不行黃道故望時月輪適當龍頭龍尾適過地影之內
                    則食若出黃道內外或南或北地影不便不能食即食
                    亦分秒不同此望日日月 雖對而亦 不能常食也
                </p>
                <p xml:lang="zh">
                    問曰月正對則相遠必 百八十度半周天也故 月在地平
                    上日必居其下日在地平上月必居其下然有月食而
                    日月皆在地平上則月食非由地影矣何也曰從古至
                    今凡月食皆以望 日為限其相遠必半 周天不然不食
                    也月食時日月 俱在地平上者或 日在西以將入月在
                    東以始出 或月入而日出也夫月 將出而日將入其視
                    月在 地平者非月全出也則 海水或濕氣所影映也 蓋
                    地平傍近恒有濕氣清微 如煙或 空中對月輪偶有輕
                    薄白雲或值當 海水皆能令月影 映于其內而目力 所
                    成宛一月 焉此視法之理也固有別論 今試于空盤 若
                    盤底內置 一錢人漸遠于盤或 八步或十餘步盤 內之
                    錢巳不見矣令 斟水滿盤即 仍八步或十餘步而錢 忽
                    見之何 也所視非錢體也錢 影也 然則地平之見月非
                    月體也月影 也
                </p>
                <p xml:lang="zh">
                    問月食時刻不同或所食時長或時短何也曰月食長短
                    由于地體之影及月輪之行也月天之內別有小輪以
                    帶月為帶月輪此小輪之動與月天之本動非同一也
                    乃月天行自西而東小輪其上半周行自東而西其下
                    半周行自西而東故月輪近遠于地心恒異也月輪若
                    居小輪之下必近干地若居小輪之上必遠于地也地
                    景漸銳而有盡其愈近于地愈寬愈至于銳愈狹若月
                    行小輪之下所經影界寬故食人若行小輪之上所經
                    影界狹故食暫也小輪之說及其上半周何得行自東
                    而西其下半周自西而東別有正論
                </p>
                <pb/>
                <figure></figure>
                <p xml:lang="zh">
                    如上圖甲為日輪乙
                    為地形丙為小輪丁
                    為地影漸銳故影寬
                    于戊而狹于巳月行
                    地影之內在戊小輪
                    之下必乆于在巳在
                    巳小輪之上必速于
                    在戊故其時刻長短
                    異也因知二食之時
                    刻長短由于地影及
                    <pb/>
                    月輪之行也
                </p>
                <p xml:lang="zh">
                    朔日既過月光漸長望日以後其光漸消則月行地平上
                    其光非同也蓋月輪 每日自西而東約行十三 度朔日
                    以後每日離日輪亦十三度故朔日日輪入地平而月
                    在日東十三度為三刻未入地也次日又離十三度次
                    日亦然以至于望月與日正相對故日入地下而月出
                    地上也望日 以後月漸近于日以 至合璧焉因知居地
                    靣者其有月光朔日以後每日多三刻望日以後每日
                    少三刻欲知每日多寡試觀左圖第一上圈月日自初
                    一日至第三十日也第二中圈 月在地上每日有光幾
                    <pb/>
                    <figure></figure>
                    刻也第三內圈一刻
                    之分也假如初六日
                    欲知日入以後月光
                    照地幾何刻分視上
                    圈第六日即得第二
                    圈六日正下十九刻
                    與三圈三分
                </p>
                <p xml:lang="zh">
                    問既朔日以後月光
                    漸長又每日離日輪
                    十三度則第二日日
                    <pb/>
                    入地平月在日東十三度遠則月高于地平亦十三度
                    遠自第二日以後宜無不見月光者乃今之見光或在
                    朔後二日或在三日或在四日其不同何也曰其故由
                    于地平及黃道也人居地靣而以見月光者必月輪在
                    地平上高十二度方可得見不然則否蓋月之度數有
                    離日輪之度有離地平之度月光之見否由于離地平
                    之高低不由于離日輪之遠近也故黃道交于地平不
                    同有斜相交有正相交朔時日月同度若其同度在于
                    斜交之宮則居地靣者遲見月光也若在于正交之宮
                    則速見其光也
                </p>
                <pb/>
                <figure></figure>
                <p xml:lang="zh">
                    視上二圖甲乙為地平丙丁為
                    黃道戊為月輪在地平上巳為
                    日輪將入地平第一圖乃甲乙
                    地平斜相交于丙丁黃道戊月
                    輪雖離巳日輪十三度或十五
                    度乃其高于地平非十二度故
                    合朔之次日其月雖離日輪十
                    三餘度因未至地平十二度高
                    故居地靣者第二日不能見其
                    光或在第三第四日之間也第
                    <pb/>
                    二圖甲乙地平乃正相交于黃道戊月輪之離日輪及
                    地平竝同也故均為行十三度而其第二日巳高于地
                    平十二度故得即見月光云又月因有逆順行亦有離
                    太陽遲速逆行時必遲離太陽順行時必速離太陽此
                    其故也
                </p>
                <p xml:lang="zh">
                    凡右諸論大約則據肉目所及測而巳矣第肉目之力劣
                    短曷能窮盡天上微玅理之萬一耶近世西洋精于曆
                    法一名士務測日月星辰奧理而哀其目力尩贏則造
                    刱一巧器以 之持此器觀六十里遠一尺大之物朙
                    視之無異在目前也持之觀月則千倍大于常觀金星
                    <pb/>
                    <figure></figure>
                    大似月其光亦或消或長無異于月輪也觀
                    土星則其形如上圖圓似雞卵兩側繼有兩
                    小星其或與本星聯體否不可朙測也觀木
                    星其四圍恒有四小星周行甚疾或此柬而彼西或此
                    西而彼東或俱東俱西但其行動與二十八宿甚異此
                    星必居七政之內別一星也觀列宿之天則其中小星
                    更多稠密故其體光顯相連若白練然即今所謂天河
                    者待此器至中國之日而後詳言其玅用也
                </p>
            </div>
            </div>    
        </body>
        <back>
        </back>
    </text>
</TEI>