<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title xml:lang="zh">讀詩私記</title>
<title xml:lang="en">Private notes while reading the Shi</title>
<author>
<name>
<choice>
<sic>李先芳</sic>
</choice>
</name>
</author>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p>This document is published under a CC Attribution-Share Alike License</p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>XXX</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="chapter" n="1">
<div>
<p>欽定<num value="4">四</num>庫全書</p>
</div>
<div>
<p>　　經部<num value="3">三</num>
</p>
</div>
<div>
<p>　　讀詩私記</p>
</div>
<div>
<p>　　詩類</p>
</div>
<div>
<p>　　提要</p>
</div>
<div>
<p>　　臣等謹案讀詩私記<measure quantity="5" unit="chapters">
<num value="5">五</num>卷</measure>明<persName>李先芳</persName>撰先芳字伯承號北山監利人嘉靖<num value="44">丁未</num>進士官至尚寳司少卿明史文苑傳載王世貞所定廣<num value="5">五</num>子先芳其<num value="1">一</num>也是書成於隆慶<measure quantity="4" unit="years">
<num value="4">四</num>年</measure>所釋大抵多從毛鄭毛鄭有所難通則叅之吕氏讀詩記嚴氏詩緝諸書其自序曰文公謂小序不得小雅之說<num value="1">一</num>舉而歸之刺馬端臨謂文公不得鄭衛之風<num value="1">一</num>舉而歸之淫胥有然否不自揣量折衷其間云云葢不専主<measure quantity="1" unit="household">
<num value="1">一</num>家</measure>者故其議論平和絶無區别門户之見如説鄭風子衿仍從學校之義則不取宋學謂國風小雅初無變正之名則不從漢説至楚茨南山等<num value="4">四</num>篇則小序與集傳之説並存不置可否葢小序皆以為刺幽王義有難通而集傳所云又於古無考故闕所疑也雖援據不廣時有闕畧要其大綱與鑿空臆撰者殊矣朱彛尊經義考載先芳有毛詩考正不列卷數註曰未見而不載此書其為<num value="1">一</num>書兩書葢不可考然此書亦多辨定毛傳或彛尊傳聞未審誤犯其名歟</p>
</div>
<div>
<p>　　乾隆<measure quantity="44" unit="years">
<num value="44">四十四</num>年</measure>
<measure quantity="7" unit="months">
<num value="7">七</num>月</measure>恭校上</p>
</div>
<div>
<p>　　總纂官 <pc>（</pc>臣<pc>）</pc>紀昀 <pc>（</pc>臣<pc>）</pc>陸錫熊 <pc>（</pc>臣<pc>）</pc>孫士毅</p>
</div>
<div>
<p>　　總校官 <pc>（</pc>臣<pc>）</pc>陸費墀</p>
</div>
<div>
<p>　　●讀詩私記原序</p>
</div>
<div>
<p>　　芳自童時授詩于黄静軒先生講周南樂只君子福履綏之據朱註以君子作后妃及鄭衛風淫奔之詞過半意竊疑之既授易于伯考蒙泉公遂廢前業諸不遑究者<num value="30">三十</num>餘年矣頃因歸田之暇莊誦朱註并考東萊讀詩記及<num value="13">十三</num>經註疏大全諸家採其近理易簡者羅緝成帙始信前所疑者非妄也呂氏依倚小序朱子多出已見據已見則如将仲子拒祭仲之諫丘中麻引子嗟之賢木瓜報齊桓之功青衿惜學校之廢無故而坐之以淫據小序則如楚茨以下<num value="4">四</num>章為農務之報成瞻洛以下<num value="4">四</num>章為君臣之宴樂何因而槩之以刺故文公謂小序不得小雅之說<num value="1">一</num>舉而歸之刺馬端臨亦曰文公不得衛鄭之風<num value="1">一</num>舉而歸之淫胥有然否邇者不自揣量折衷其間間為<num value="1">一</num>解題曰私記非敢擬議前人各言其志俾勿忘耳但時制以朱註列學官而變風變雅有司不以命題師生不復授受大經未徧閱而類取科名者不少况他註乎顧予言非迂儒則妄人也姑藏之山中以備考訂云隆慶<measure quantity="4" unit="years">
<num value="4">四</num>年</measure>秋日濮陽後學李先芳謹識</p>
</div>
<div>
<p>　　●欽定<num value="4">四</num>庫全書</p>
</div>
<div>
<p>　　讀詩私記卷<num value="1">一</num>
</p>
</div>
<div>
<p>　　<pc>（</pc>明<pc>）</pc>李先芳 撰</p>
</div>
<div>
<p>　　○詩序</p>
</div>
<div>
<p>　　按羣書考索歐陽氏云周南召南邶鄘衛王鄭齊豳秦魏唐陳檜曹此孔子未刪之前周太師樂歌之次第也周召邶鄘衛王鄭齊魏唐秦陳檜曹豳此今詩次第也周召邶鄘衛檜鄭齊魏唐秦陳曹豳王此鄭氏詩譜次第也詩正風周南召南王化之本也<num value="2">二</num>南之變風故次之以邶鄘衛衛<num value="1">一</num>國也而<num value="3">三</num>其名志衛首惡滅與國也諸侯相并王迹滅矣雅亡而為<num value="1">一</num>國之風故次之以王王制不足以統臨天下而畿内之諸侯若鄭者亦自為列國故次以鄭君臣上下之分失而人倫亂故次之以齊天下之風至此則無不變之國魏舜禹之都唐帝堯之國其遺風雖存今亦變矣故次之以魏唐先代之風化既冺天下相胥而夷矣故次之以秦夷狄之化行聖王之流風盡矣陳舜之後風化所厚也聖人之典法所在也今也風化熄而典法亡矣故次之以陳人情迫於危亡則思治安故思治者亂之極也故次之以檜曹亂既極必有治之之道周家之始葢嘗由之矣故次之以豳言變之可正所以識王業之興也王業成而為政于天下故次以雅雅者王之政也小之先大固有序也天下之治始于正風以風天下其終也功徳可以告於神明終始之義也故次之以頌頌之有魯葢生於不足也商則頌前代之美不可廢也故附于其後襄公<measure quantity="29" unit="years">
<num value="29">二十九</num>年</measure>季札請觀周樂于魯而豳居秦上秦在魏前陳在唐後載考左傳列國聘享賦詩如鄭伯有賦鶉之奔奔楚令尹子圍賦大明及穆叔不拜肆夏寗武子不拜彤弓鄭伯如晉子展賦将仲子鄭伯享趙孟及鄭<num value="6">六</num>卿餞韓宣子子齹賦野有蔓草子産賦羔裘子太叔賦褰裳子游賦風雨子旗賦有女同車子栁賦蘀兮之類詩皆未叙于聖人之手不能無差哀公<measure quantity="11" unit="years">
<num value="11">十一</num>年</measure>孔子自衛反魯然後樂正雅頌各得其所</p>
</div>
<div>
<p>　　○刪詩</p>
</div>
<div>
<p>　　嘗考經傳所引逸詩辭明理正未見其劣於<num value="300">三百</num>篇也孔子何以刪之又所存<num value="305">三百五</num>篇之中如詆君以碩鼠狡童如欲刺人之惡而自為彼人之辭以陷於所刺之地幾不可訓矣其何以録之孔子曰述而不作又曰蓋有不知而作者我無是也又曰多聞闕疑異時嘗舉史闕文之語而歎世道之不古存夏<num value="5">五</num>郭公之書不欲遽正前史之缺誤如作詩之人可考其意可尋則録之其人不可考其意不可尋則刪之其可知者雖比興深逺詞旨迂晦亦所不廢如芣苢鶴鳴蒹葭之類是也於其所不可知者雖直陳其事文義明白亦不果録如逸詩翹翹車乘之類是也於其可知者雖詞意流泆不能不類於狹邪者亦所不刪如桑中溱洧野有蔓草出其東門之類是也其不可知者雖詞意荘重<num value="1">一</num>出於義禮者亦不果録如周道挺挺之類是也是其録者非私好也述而不作也其刪者非作惡也闕其所不知也彼夫子以其可知者傳之子夏以其不可知者付之逸詩故小序之傳有自來也或謂詩序為衛宏毛公所作諸儒多疑之即為<num value="2">二</num>公所作然自漢以來經師授受去古未逺後學所當遵守體認以求詩人微意而得其庻幾可也</p>
</div>
<div>
<p>　　○毛詩始末</p>
</div>
<div>
<p>　　初孔子以詩授卜商商為之序以授曾申申授李克克授孟仲子仲子授根牟子牟子授荀卿卿授毛亨亨作詁訓傳以授毛萇以<num value="2">二</num>公之所傳故名毛詩萇為河間獻王博士以詩授貫長卿長卿授解延年延年授徐敖鄭玄取毛氏訓詁所不盡及異同者續為註解後衛宏受毛詩於謝曼卿因作詩序又賈逵馬融鄭衆俱作毛詩傳遂傳於世</p>
</div>
<div>
<p>　　○論小序</p>
</div>
<div>
<p>　　朱文公解詩依古經文附以己見中間依小序者纔<num value="10">十</num>之<num value="1">一</num>耳馬氏曰雅頌之序可廢國風之序不可廢葢雅頌詞旨易見故讀文王在上於穆清廟<num value="2">二</num>章以下諸篇無非文王受命之詞享祀之典觸類可推于此而復敷衍附會其說誠為贅疣若國風之芣苢以婦人樂有子為后妃之美也而其詩語不過形容采掇芣苢之情状而已黍離之序以為閔周室宮廟之顛覆也而其詩語不過慨歎禾黍之苗穗而已此詩之不言所作之意而賴序以明者也若捨序以求之則其所以采掇者為何事而慨歎者為何說乎叔于田之<num value="2">二</num>詩序以為刺鄭荘公也而其詩語則鄭人愛叔段之辭耳揚之水椒聊<num value="2">二</num>詩序以為刺晉昭公也而其詩語則晉人愛桓叔之辭耳此詩之序其事以諷初不言刺之之意而賴序以明者也若捨序以求之則如<num value="4">四</num>詩也非子雲美新之賦則袁宏<num value="9">九</num>錫之文耳是豈可以訓而夫子不刪之乎鴇羽陟岵之詩見於變風序以為征役者不堪命而作也<num value="4">四</num>牡采薇之詩見於正雅序以為勞使臣遣戍役而作也而深味<num value="4">四</num>詩之旨則歎行役之勞苦敘饑渴之情状憂孝養之不遂悼歸休之無期其辭語<num value="1">一</num>耳此詩之辭同意異而賴序以明者若捨序以求之則文王之臣民亦怨其上而<num value="4">四</num>牡采薇不得為正雅矣即是數端而觀之則知序之不可廢也明矣</p>
</div>
<div>
<p>　　○朱註國風多淫奔之詞</p>
</div>
<div>
<p>　　夫子刪詩有取關雎之為首篇者為其樂而不淫耳今考國風朱註凡為男女淫奔自敘者<num value="20">二十</num>有<num value="4">四</num>如桑中東門之墠溱洧東方之日東門之池東門之楊月出序本以為刺淫而文公獨以為淫者自作亦不甚謬若静女木瓜采葛丘中有麻將仲子遵大路有女同車山有扶蘇蘀兮狡童褰裳風雨子衿揚之水出其東門野有蔓草序本别指他事首尾無<num value="1">一</num>字及婦人者而文公類以為奔詞如果出於奔詞小序何諱不以直言而槩以他事如果不出於奔詞文公亦何所據類坐以淫蕩無恥之事然則孔子之所刪者竟何事也毋亦惑於鄭衛之音執泥臆見而使聖經為誨淫之具乎由是俗儒不以訓後學主司不以命題取士遂使鄭衛古風應讀者纔<num value="10">十</num>之<num value="3">三</num>耳或有指摘而明辨之者衆未嘗不笑其迂且狂也兹不佞據呂氏記並諸疏義演小序而述其大都未敢輕贅<num value="1">一</num>詞故以俟知者同訂之記中有不註者俱依朱註【如谷風偕老考槃之類】</p>
</div>
<div>
<p>　　○讀詩之法</p>
</div>
<div>
<p>　　孔子曰誦詩<num value="301">三百一</num>言以蔽之曰思無邪孟子曰說詩者不以文害辭不以辭害志以意逆志是為得之夫經非所以誨邪也而戒其無邪辭所以達意也而戒其害志何也噫聖賢之慮逺矣夫詩發乎情者也而情之所發其辭不能無過故其於男女夫婦之間多憂思感傷之意而君臣上下之際不能無怨懟激發之辭<num value="15">十五</num>國風為詩<num value="50">百五十</num>有<num value="7">七</num>篇而其為婦人而作者男女相悅之辭幾及其半雖以<num value="2">二</num>南之詩如關雎桃夭諸篇為正風之首然其所反覆詠歎者不過情慾燕私之事耳漢儒嘗以關雎為刺詩矣此皆昧於無邪之訓而以辭害志之過也而况邶鄘之末流乎故其怨曠之悲遇合之喜雖有人心者所不能免而其志切其辭哀習其讀而不知其旨易以動盪人之邪情泆志而况以鋪張揄揚之辭而序淫泆流蕩之行乎然詩人之意則非以為是而勸之也葢知詩人之意者莫如孔孟慮學者讀詩而不得其意者亦莫如孔孟是以有無邪之訓焉則以其辭之不能不鄰乎邪也使篇篇如文王大明則奚邪之可閑乎是以有害志之戒焉則以其辭之不能不戾其意使章章如清廟臣工則奚意之難明乎以是觀之則知刺奔果出於作詩者之本意而夫子所不刪者其詩決非淫泆之人所自賦也</p>
</div>
<div>
<p>　　○辨詩本無變風變雅之名</p>
</div>
<div>
<p>　　先儒舊説<num value="2">二</num>南<num value="25">二十五</num>篇為正風鹿鳴至菁莪<num value="22">二十二</num>篇為正小雅文王至卷阿<num value="18">十八</num>篇為正大雅皆文武成王時詩周公所定樂歌之詞邶至豳<num value="13">十三</num>國為變風<measure quantity="6" unit="months">
<num value="6">六</num>月</measure>至何草不黄<num value="58">五十八</num>篇為變小雅民勞至召旻<num value="13">十三</num>篇為變大雅皆康昭以後所作及考安成劉氏曰詩人各隨當時政教善惡人事得失而美刺之未嘗有意於為正為變後人比而觀之遂有正變之分所以正風雅為文武成王時詩變風雅為康昭以後所作而豳風不可以為康昭以後之詩也大抵就各詩論之以美為正以刺為變猶之可也若拘其時事分其篇帙則其可疑者多矣葢孔子刪詩原情據理順其自然故醜好美刺相間而成章非故以何者為變何者為正也譬如列宿之麗天錯綜布列<num value="5">五</num>色成文而躔次度數毫髪不爽能使人定時令察災祥有不待言而見者故善讀詩者不須問其篇章次第是非如何但玩味聖人垂示勸戒之意深於詩者也</p>
</div>
<div>
<p>　　○詩圖序略</p>
</div>
<div>
<p>　　<persName>歐陽修</persName>云周之詩自文王始成王之際頌聲興焉周之盛徳之極文王之詩<num value="37">三十七</num>篇其<num value="23">二十三</num>篇繫之周公召公為周南召南其<num value="8">八</num>篇為小雅<num value="6">六</num>篇為大雅武王之詩<num value="6">六</num>篇<num value="4">四</num>篇為小雅<num value="2">二</num>篇在召南之風成王之詩<num value="53">五十三</num>篇其<num value="10">十</num>篇為小雅<num value="13">十三</num>篇為大雅<num value="31">三十一</num>篇為頌是為詩之正經其後<num value="2">二</num>世昭王立而周道微缺又<num value="6">六</num>世厲王政益衰變雅始作厲王死於彘天下無君周公召公行政謂之共和凡<measure quantity="14" unit="years">
<num value="14">十四</num>年</measure>而幽王之下太子宜臼遷於洛邑號東周周室益微而平王之詩貶為風下同列國至於桓荘而詩止矣初成王立周公攝政管蔡作亂周公及其大夫作詩<num value="7">七</num>篇周之太史以為周公詩主道豳國公劉太王之事故繫之豳謂國變風而諸侯之詩無正風其變風自懿王始作懿王時齊風始變夷王時衛風始變次厲王時陳風始變厲王崩周召共和唐風始變次宣王時秦風始變至平王時鄭風始變惠王時曹風始變陳最後至頃王時猶有靈公之詩於是止矣</p>
</div>
<div>
<p>　　○疑雅降為風諸侯有風無雅頌</p>
</div>
<div>
<p>　　詩以風雅頌為<num value="3">三</num>經王者諸侯通用之但其地不同耳非謂風賤於雅雅輕於頌而惟王者兼之也故有諸侯之風亦有王者之風風有風體凡出自閨門及民情好惡者是也周召<num value="2">二</num>南所載不出乎閨壼里巷之事詞雖爾雅不得謂之雅而謂之風黍離以下雖多憂國憫時之詞亦係民情好惡不出於朝廷亦不得謂之雅而謂之風非王本無風降而為國風也雅有雅體歌於宗廟朝廷者是也諸侯亦有宗廟朝廷風既不倫雅頌又非其分将無詩乎竊疑魯既有頌焉知無雅又焉知列國之無雅頌乎其諸侯有風而無雅頌者以天子巡狩國史陳風而採之故列國有風無雅頌者未必無也以多溢美之詞為尊者自避故不敢聞於天子也不然魯何以有頌之名妄言姑記以俟知者</p>
</div>
<div>
<p>　　○讀詩總論</p>
</div>
<div>
<p>　　孔子刪詩斷自周文王以下俱載周事尊昭代也商魯<num value="2">二</num>頌附之耳及按<num value="2">二</num>南以關雎后妃為首經則知周室王業之所自大雅以瞻卭召旻為末簡則知周室喪亂之所歸文王以<num value="1">一</num>后妃之賢而正是<num value="4">四</num>國幽王專<num value="1">一</num>褒姒之寵而身死犬戎吁亦可畏哉故<num value="15">十五</num>國風凡言婦徳邪正<num value="80">八十</num>餘篇殆居全經之半而<num value="2">二</num>雅極贊太任太姒之賢備道哲婦傾城之戒及頌亦右文母之典無非發<num value="2">二</num>南之所藏表全經之大旨也故小雅天保以上治内以馭朝廷以和兄弟朋友采薇以下治外以勞王事以燕大小臣工文武周公關雎麟趾之意綱紀法度之施盡於此矣成康守此以繼體故經内載成王之詩<num value="53">五十三</num>篇宣王法此以中興故<num value="2">二</num>雅美宣王之詩<num value="10">十</num>有<num value="6">六</num>篇幽厲失此以致喪亂故刺厲王者<num value="6">六</num>篇刺幽王者<num value="40">四十</num>有<num value="4">四</num>篇末復拳拳為幽王無忝爾祖之歎厥旨淵哉故文武成康由此以享<measure quantity="10000000" unit="years">
<num value="10000000">千萬</num>年</measure>無疆之祀而頌聲作幽厲不由此以遺<measure quantity="10000000" unit="years">
<num value="10000000">千萬</num>年</measure>不洗之臭孝子慈孫莫能改也亦惟不能去讒逺色以行文武之政耳</p>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
