<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title xml:lang="zh">讀詩私記</title>
<title xml:lang="en">Private notes while reading the Shi</title>
<author>
<name>
<choice>
<sic>李先芳</sic>
</choice>
</name>
</author>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p>This document is published under a CC Attribution-Share Alike License</p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>XXX</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="chapter" n="4">
<div>
<p>●欽定<num value="4">四</num>庫全書</p>
</div>
<div>
<p>　　讀詩私記卷<num value="4">四</num>
</p>
</div>
<div>
<p>　　<pc>（</pc>明<pc>）</pc>李先芳 撰</p>
</div>
<div>
<p>　　○<num value="2">二</num>雅考</p>
</div>
<div>
<p>　　大全云小雅大雅周室居西都時詩也小雅自鹿鳴至菁莪<num value="16">十六</num>篇大雅自文王至卷阿<num value="18">十八</num>篇為正雅小雅<measure quantity="6" unit="months">
<num value="6">六</num>月</measure>大雅民勞之後皆變雅以今考之正小雅燕饗之樂也其間皆中庸尊賢親親體羣臣柔逺人懐諸侯之事故歌之以燕樂勞享羣臣其辭氣懽忻和悦以通上下之情正大雅會朝之樂受釐陳戒之辭也以歌于會朝之時如文王大明等篇或陳于祭祀之後如生民行葦等篇或陳于進戒之際如公劉卷阿等篇其辭氣又皆恭敬齋莊以發先王之徳此其辭之異者今猶可考多周公時所定也</p>
</div>
<div>
<p>　　鹿鳴以下<num value="5">五</num>章註云為人君之燕其臣而作其言兄弟朋友者居其半葢鹿鳴<num value="4">四</num>牡皇華尊賢也常棣伐木親親也<num value="9">九</num>經之首事也王道教以人倫不遑将父則使臣之蒹父子矣宜爾室家則兄弟之兼妻子矣所謂人倫明於上小民親於下也言将母來諗必有恤其私而為之所者伐木神之聽之神精神也言爾留神以聴鳥聲自能篤朋友之義以享和平之福也後小明章内<num value="2">二</num>句亦與此類言聽上文云云也不必用鬼神言 　　天保吉蠲<num value="1">一</num>節非惟天福之神亦福之神之弔<num value="1">一</num>節不惟神福之民亦徳之日用飲食安其業也徧為爾徳則歸其心矣徳者以我為徳也末節言髙大而盛長者亦悠乆矣 　　采薇小序云遣戍役也文王之時西有昆夷之患北有獫狁之難以天子之命命将遣戍役以守衛中國故歌采薇以遣之出車以勞還杕杜以勤歸也據此<num value="3">三</num>篇内王天子皆以紂言集註云王周王也不知何旨但勞還之事似非紂所能為據經文亦未見文王實事其曰南仲未必是文王之臣姑記之 　　出車喓喓草蟲<num value="2">二</num>節是發明豈不懐歸之意言我之懐念室家亦猶室家之念我也彼方感草蟲時物之變念我而憂必見我心可降矣但薄伐西戎王事方急懐歸之心嘆息而已幸而春日暄好花鳥榮和得勝而歸則前日念懐之心始遂矣豈不樂哉然此乃南仲平戎之功既成方有此樂<num value="2">二</num>節末句俱稱南仲歸功于将帥也杕杜檀車<num value="2">二</num>句言行役之乆也會言是衆言相期人情所屬也 　　嘉魚末句又思思字亦發語詞與來思同非思念不忘也 　　南山保艾爾後不惟祝其徳夀又欲子孫保之無窮也蓼蕭小序云澤及<num value="4">四</num>海也言諸侯來朝被恩而祝贊之詞君子皆指天子而言冝兄弟言天子念及同姓諸侯也鞗革天子所賜之物也韓奕之<num value="2">二</num>章曰王錫韓侯鞗革金厄是也與註稍異 　　湛露不醉無歸見其情之厚也在宗載考見其情之親也莫不令徳見其徳之存乎中者善也莫不令儀見其儀之見乎外者善也厚而不親則上之待下者猶未至也徳雖令而儀有缺焉則臣之持身猶不足也 　　彤弓大全云大抵此詩首章已盡其意下兩章只是詠嘆以加重焉耳櫜重于載載重于藏好誠于喜喜誠于貺醻厚于右右尊于饗又曰始而藏器以待有功之人則不敢輕及其推誠以錫有功之人則不敢惜王者于賞功之物始而不知重其物則必有輕貺之心而人亦褻之矣終而不出于誠心又吝而不果則人雖得之亦不以為恩矣故未有功之時則藏之也不敢輕既有功之時則誠心與之而無所惜王者賞功之大權當如是矣 　　菁莪小序樂育材也君子能長育人材則天下喜樂之矣 　　<measure quantity="6" unit="months">
<num value="6">六</num>月</measure>大全云先王之法夷狄侵中國臣子背君父皆天下之大變諸侯有能討之者許之先發而後聞其急如此所以然者以中國不可<measure quantity="1" unit="day">
<num value="1">一</num>日</measure>而不尊天理不可<measure quantity="1" unit="day">
<num value="1">一</num>日</measure>而不明也今玁狁内侵不得已而應之雖<measure quantity="6" unit="months">
<num value="6">六</num>月</measure>出師而人不以為暴者知其過之不在於君上葢以為所以勞我者乃所以安我也末言張仲孝友言忠可移君順可移長有忠順之臣必有孝友之友也 　　<measure quantity="6" unit="months">
<num value="6">六</num>月</measure>以討而定故其辭迫采芑以威而服故其辭緩 　　車攻吉日大全云<num value="2">二</num>詩皆蒐狩之事言車馬徒御之所出可見王賦之復也旄旌車斾之備決拾弓矢之精可見軍實之盛也選徒則囂囂徒御則不驚行者有聞而無聲又可見師律之嚴也會同有繹而助我舉柴悉率左右而以燕天子又可見其上下之情也将用馬力而既伯既禱頒禽之均而大庖不盈又見其綜理之周宻葢<num value="1">一</num>事之間而<num value="5">五</num>美具焉 　　鴻鴈大全云惠鮮鰥寡文王之所以興也哿矣富人哀此煢獨幽王之所以亡也爰及矜人哀此鰥寡宣王之所以中興也 　　庭燎按宣王<measure quantity="22" unit="years">
<num value="22">二十二</num>年</measure>王嘗晏起姜后脫簮珥待罪于永巷使其傅母通言於王曰王樂色而忘徳失禮而晏起亂之興自婢子始王曰寡人不徳實自生過非夫人之罪也此詩或出於姜后箴戒之詞抑宣王悔過而作與 　　沔水小序云規宣王之信讒也言諸侯之於天子如沔水之朝宗其常理也所以如飛隼載飛載止去來不常者其必有所以矣嗟我兄弟邦人諸友兼同姓異姓之諸侯而言也 　　鶴鳴<num value="2">二</num>章毛氏作賢者隠處但語意不能貫通耳竊意謂賢者隠處不求人知而人自知之如鶴鳴<num value="9">九</num>臯而聲聞于野也但彼不肯輕出如魚之在淵在渚而悠然自適也人君或以為賤而棄之如樹美材以下體之蘀而不取焉則失人多矣豈不知他山之石可以攻玉乎故芻蕘之言聖人取焉未知是否 　　祈父白駒大全云宣王始也任賢使能如申伯山甫韓侯或為将或為相或為諸侯如方叔召虎或征蠻荆或伐獫狁或平淮夷至其晚年怠心<num value="1">一</num>生如虢文公之徒諫既不行則小人乗間而用事矣故觀祈父之詩則司馬非其人矣小人在位則賢者必不得志矣故白駒之詩留賢者而不肯留也於焉嘉客言為我之嘉客註訓猶逍遙恐未然 　　黄鳥不可與明言不可明以相告也 　　我行末章集註經文作求我新特與解意不順大全疏義讀詩記俱作爾新特候再考 　　斯干大全云始于兄弟之和睦終于子孫之賢善家道之成也 　　無羊第<num value="3">三</num>節以雌以雄依呂註言将歸而又辨其雌雄者視其多寡之數也言羊而不及牛者羊善耗敗故也羊不耗敗則牛可知矣牧人乃夢牧之閒暇也衆維魚夢衆人捕魚也旐維旟夢旐與旟也<num value="2">二</num>維字俱發語詞大人占之畎畆不忘君也非必以此獻之君而君占之也衆捕魚則民不飢乃豐年之兆旐旟飛揚乃室家溱溱之兆葢牧者所願於下歲熟年豐所願於上子孫昌盛夢生於思故以此占之也皆歸美祝賛之詞此出詩人托興非實有是事朱註太多事矣 　　南山有實其猗實草木之實猗美盛貌言草木結實在山者猗然茂與山平也下應不平謂何君子如屆屆謂臨其事言統於<num value="1">一</num>非弗躬弗親也幽王用尹氏祭公虢石父佞諛好利國人皆怨諸侯或畔故家父作南山以刺之 　　<measure quantity="1" unit="month">
<num value="1">正</num>月</measure>謂山葢卑言山本髙而今謂之卑其實岡陵之崇曷嘗不髙也但民之訛言欺人耳由山可以為卑則亂可以為治凶可以為吉何所不至故問之故老皆曰<date notBefore="1064" notAfter="1067">治平</date>卜之占夢皆曰吉兆於是君臣自信為堯舜之世為禹稷之臣誰不具曰予為聖君賢相哉終其永懐言究所終也承上言以王之暴厲又加以褒姒之寵於此而究極其終行險而不知止又窘之隂雨也言又窘疑承上文瞻彼阪田來但彼興而此比耳 　　<measure quantity="10" unit="months">
<num value="10">十</num>月</measure>之交是<measure quantity="10" unit="months">
<num value="10">十</num>月</measure>與<measure quantity="11" unit="months">
<num value="11">十一</num>月</measure>相交晦朔之間子丑前後也正是隂盛陽弱之時交未必說是日月交會此只紀時令下文方講日食不寧不令亦承上就<measure quantity="10" unit="months">
<num value="10">十</num>月</measure>說不令言不合時令也日食按大全云日行黄道月有<num value="9">九</num>道遇交則有薄食之變至於合朔如合璧則不食其交不軌道則食也故驗日食者必以日躔月道之交驗之耳月不行黄道只行其餘<num value="8">八</num>道但此<num value="8">八</num>道皆斜出入於黄道内外月<num value="1">一</num>次經天則<num value="1">一</num>次入<num value="1">一</num>次出<num value="1">一</num>歳凡<num value="13">十三</num>次經天<num value="26">二十六</num>次出入於黄道惟有兩次與日會故疏云通計<num value="173">一百七十三</num>有餘而有<num value="1">一</num>交於此時方有食 　　雨無正謂爾遷於王都承上文朋友相責之詞言汝既以未有室家為詞使我憂而至于出血者為爾心之相知言之相信也方今之時不能言者惟躬是瘁使我無言而不見疾於人誰復有相信者爾寧忍拒我而不來耶若以未有室家為辭昔爾出居誰從作爾室耶疾妬嫉也 　　小宛積日成月日之邁者月之邁也積月成歳月之征者嵗之征也我之日邁我固衰矣而為吾弟其年固相若也相去能幾何哉而月斯征爾将老矣我為爾兄其齒固相長也不亦甚矣吾衰也耶 　　小弁伐木<num value="4">四</num>句言木之應伐者尚倚其巔而防其損折薪之應析者尚求其理而防其崩碎我雖有應得之罪尚當念及屬毛離裏而哀憐之况舍彼有罪而加之我物理耶人情耶莫髙<num value="1">一</num>節山泉雖髙浚而讒人之險尤甚且能私察人之發言探其微意而譖之不覺其入而信之深矣君子無輕易其言恐人觀望而生讒葢為王恤也末引谷風<num value="4">四</num>句言孽子與棄婦相類君子指王者疏義作由用也言王無輕用讒人之言将有耳屬于垣而聽之者豈能欺人哉亦通 　　巧言君子如怒以下言邦家之治亂係於讒言之行止讒言之行止係於君心之喜怒是轉禍為福之機不在他人在君心耳君如察彼之讒而怒之則讒言自息而亂斯沮矣察吾之被讒而喜之則公議自明而亂斯已矣如祉朱註見賢者之言喜而納之似與經義不貫奕奕寝廟<num value="1">一</num>節言讒人之能長亂者以為可以欺天罔人無所忌憚耳殊不知奕奕寝廟君子作之是幽則有鬼神也秩秩大猷聖人莫之是明則有王法也他人有心予忖度之是人各有良心也彼雖讒如狡兔豈能免天人之共怒逃吾之洞察哉荏苒節柔木比善柔之小人君苟容之如樹柔木然彼往來之讒言吾以心既數之其委曲碩言雖出于口不本于心其巧言則如簧而無恥甚矣碩言出口與好言自口義同彼何人無拳無勇甚言讒人之徒本不能為禍亂但君不能早辨而去之如前所謂荏苒柔木君子樹之故根蔕相引為亂階耳何人斯第<num value="3">三</num>節陳作堂途則入門矣前後經文不貫我聞其聲<num value="2">二</num>句言踪跡詭秘如此必謂可以欺天罔人也不媿于人<num value="2">二</num>句平看猶言不羞人不怕天也我心易坦易也未到説處伯氏<num value="1">一</num>節<num value="3">三</num>物與<num value="3">三</num>夀作朋相類言與岡陵等而為<num value="3">三</num>也此<num value="3">三</num>物即下為鬼為蜮有靦面目也言出此<num value="3">三</num>物變態以譖我使我詛呪爾斯彼有時為鬼<num value="1">一</num>物也有時為蜮<num value="1">一</num>物也有靦面目又為有形之鬼蜮亦<num value="1">一</num>物也申言聞其聲不見其身之意<num value="3">三</num>物朱註指雞犬豕而言上下文不應及爾如貫言在伯仲之間如兄弟之相貫也 　　巷伯成是南箕呂氏云南箕之星本非箕張大其口以成其名言我本無是實張大以成之也楊園下地以况卑人畆丘髙地以况大臣欲陵畆丘則必道楊園言将譖大臣必始於卑人也 　　谷風末<num value="1">一</num>節言草木之生也山以載之風以散之其恩之所被者廣矣然猶無不死之草不萎之木在草木疑若有憾而天地生物之恩終不可誣况朋友相須而成周旋之間豈無毫釐之差乎貴不忘其初以相容耳 　　蓼蓼末<num value="2">二</num>節呂記榖養也謂養其父母也陟岵鴇羽思父母于尚存之日蓼莪感傷于父母既殁之後此所以悲之深也 　　有饛簋飱此必為在道征役之夫而作也簋飱棘匕食之草草也周道<num value="4">四</num>句只就道上所見而言視連下睠作<num value="1">一</num>意杼柚此必困於布縷之征者故下文織女<num value="7">七</num>襄祈天有所助也末言西柄之揭不惟不助我而反助彼以害我矣 　　<measure quantity="4" unit="months">
<num value="4">四</num>月</measure>全章朱註解先祖匪人子孫怨先祖甚矣竊意此人遭禍亂而告哀於先祖以求福也<measure quantity="4" unit="months">
<num value="4">四</num>月</measure>初夏至<measure quantity="6" unit="months">
<num value="6">六</num>月</measure>則暑徂是暑有時而盡也我之遭亂何時可止耶人本乎祖先祖生我為我克承其先也而今遭禍是我為先祖匪人而忝所生矣尚當念子孫之苗裔而恤我可也胡寧忍予而至此耶言秋言冬則歳無寧時矣栗梅<num value="2">二</num>句是必家園所產以殖生者栗梅殘賊則家無常業矣載清載濁言清濁之不分也盡瘁以仕言勞逸之不辨也滔滔江漢為南國衆水之所歸猶人君為衆望之所屬也我之盡瘁而屬望於君者為有以知我也而今莫我有将誰望哉匪鶉<num value="2">二</num>節上言既不能如魚鳥之飛濳下言又不如草木之得所所以告哀於先祖而望其恤我也屈原傳云人窮反本勞苦倦極未嘗不呼天疾痛惨怛未嘗不呼父母與此義同 　　北山初疑此章怨己尤人無人臣致身之義及玩經文膂力方剛<num value="2">二</num>句又見以才力見知于君自幸有忠厚之意或燕燕以下非謂責人葢欲相勉以勤王事猶所謂無然泄泄之意 　　大車必行役以任載者此直賦其事非興也 　　小明以正直勉其僚友與北山以役使不均責其大夫之詞少平豈北山之有父母而小明之無父母與 　　鼓鐘幽王會諸侯鼓鐘于淮上佳樂不野合非淑人君子之所為也不回則不僣用禮樂<num value="3">三</num>洲言隨地而淫樂不止也不猶不似幽王也末<num value="1">一</num>節正是淑人君子作樂的當處惜幽王不能如此也不僭是雅必用於朝廷南必用於房中决不作淮上鼓鐘之事 　　楚茨南山甫田大田<num value="4">四</num>篇小序類以為刺幽王未必然朱註以為詳見於豳風之末亦無據如幾謂不前不後應期而至如式謂滿而不溢髙而不危適中法則俗云凡事如法是也攘其左右喜之甚而取之疾也既方既皁朱註以方訓房猶蓮房也謂粟雖未成而皮殻已具未合滿耳其言孚甲言殻之護粒猶甲之護體也 　　瞻洛會諸侯以講武事猶易之既濟思患而預防之也福禄如茨維辟作福也韎韐有奭維辟作威也保其家邦當補出不忘武備之意 　　裳裳我覯之子應會諸侯于東都意譽處應下有慶乗其<num value="4">四</num>駱猶雖無予之路車乗馬之類君之所賜有慶之實也是以似之似與也言有是君子之令儀故似以如此之福慶也左右<num value="4">四</num>句應有章言威儀之盛也 　　桑扈朱註天子燕諸侯篇内<num value="2">二</num>君子指諸侯<num value="10000">萬</num>邦之屛<num value="100">百</num>辟為憲言方伯連帥為王室屛翰而所統列國之諸侯以為憲亦知尊王也註疏云君子作王者屛翰俱王者事言外能捍蔽<num value="4">四</num>方之患難内能為國之楨榦<num value="100">百</num>辟卿士莫不脩職以象法之也如此則其位尊矣若不自斂以先王之法自難以亡國之戒則受福亦不多矣皆贊而戒之之詞猶所謂為君難也此又似諸侯答天子之詞並記之 　　鴛鴦匹鳥且有文彩喻諸侯多令儀也畢羅有網羅<num value="4">四</num>海歸於<num value="1">一</num>統之意非取以時也下言戢翼舍逆取順適其自然之性不期歸而自歸也 　　有頍實維何期期相期也言及時以相親愛也 　　車舝小序刺幽王也褒姒嫉妬無道並進讒巧敗國徳澤不加于民周人思得賢女以配君子也經文徳音令徳表其賢也好友好如君子好逑之好友如琴瑟友之之友新昬宴爾猶兄弟之友愛也無好友猶無徳女皆自謙之詞朱註以友字訓他人此時卧榻之側豈容他人耶 　　青蠅止于樊言有所倚仗止于棘榛棘榛多刺之物言藏身之宻皆小人之情状也 　　初筵言酒之為禍内則喪其徳外則喪其威儀故賓筵之終始惟慎此<num value="2">二</num>者而已章内凡言徳者<num value="1">一</num>言威儀者<num value="5">五</num>與抑之篇畧似 　　魚藻言物之得其所也故下文美天子而不言其徳所謂樂以天下也疏義云豈樂者非以飲酒為樂也心無私己之累時無<num value="4">四</num>方之虞故觀其福而徳在其中矣 　　在鎬有居中馭外天下<num value="1">一</num>統意宜樂之時也 　　采菽呂氏云菽以供鉶芹以為葅為饗賔客也維柞之枝柞之所以有枝以衛其株枝之所以有葉以庇其榦者皆由根本堅固氣脉盛大俾之然也根本天子也枝葉者諸侯也氣脉者朝廷之寵命也故葉之蓬蓬者根本氣脉之所及然則葉之蓬蓬反以衛其根株而為之堅固猶天子寵錫諸侯俾之茂盛反能殿天子之邦而益朝廷之固也汎汎楊舟言天下之諸侯撫之則懐棄之則去亦如舟之無定耳天子葵之言天子揆度諸侯彼交匪紓之心而知其底藴也 　　角弓譬<num value="9">九</num>族親之則附疎之則離民之無良承民胥傚矣老馬反為駒承民之無良呂氏云言民不知長少之義慢老而虐之父兄反聽於子弟所謂老馬反為駒也彼慢老者獨能長少而不老乎所謂不顧其後也其快意不顧如食者但知稱其饇飽之欲酌者但知多取曽不少加量也小人與屬承不令兄弟言雨雪言如宗族相怨王苟緩之則釋然解矣如雪之見日而消也今乃莫肯下遺居然在上而屢驕焉又視如蠻夷而骨肉相殘也則雨雪豈有消流之望乎婁王肅云數也 　　菀栁上帝甚蹈詩中未有以王稱上帝者葢譬語詞如云王之威靈可畏如上帝之甚蹈也猶所謂天威也 　　都人狐裘黄黄色之正也臺笠緇撮服之朴也註訓夫須莎草名言以莎草皮為笠綢直如髮註云言其性情密緻操行正直如髮之本末無隆殺也充耳琇實杜淫聲也帶由其有餘而垂之髮由其自揚而卷之言古之為容者亦從其自然而非强之也葢此時奢淫巧偽都邑尤甚故舉古以駁今也 　　采緑言薄言歸沐伯兮言首如飛蓬彼傷其去而此望其來也 　　黍苗忘已之勞而慰君之心也 　　白華比谷風詞緩而意益悲其云嘯歌傷懐所謂長歌之哀甚于慟哭是也 　　綿蠻丘隅非黄鳥之所居喻不得其所也 　　瓠葉禮薄而義重也春秋傳曰苟有明信澗溪沼沚之毛蘋蘩蕰藻之菜可羞于王公亦此之謂 　　漸漸之石小序云刺幽王也戎狄叛之荆舒不至乃命將帥東征役乆病于外而作大全言世之治也固未嘗無征伐之詩也然行者之勞未嘗自言而上之人則汲汲然以言其勞世之亂也上之人未嘗念其勞而行者則自言其勞苦夫使勞者自言而上之人不加恤烏在其為民父母也 　　苕之華小序云幽王之時西戎東夷交侵中國師旅並起因是以饑饉君子閔周室之将亡傷己逢之也 　　何草不黄小序云下國刺幽王也<num value="4">四</num>夷交侵中國背叛用兵不息視民如禽獸君子憂之如此也 　　文王朱註云言文王於昭于天而不言所以昭次章言令聞不已而不言所以聞至<num value="4">四</num>章乃表出<num value="1">一</num>敬字以發末章修徳而儀刑者在此見理精當章内凡言帝者<num value="3">三</num>言命者<num value="8">八</num>言天者<num value="5">五</num>見敬天法祖周家興王之本也 　　大明造舟為梁欲其昭著敬昏禮也 　　綿鼛鼓弗勝則人自勸功鼛鼓反弗勝也虞芮質厥成則道化行矣文王蹶然震動深省其所自生者懼無以致之也予曰<num value="4">四</num>句猶言我無以致此是諸臣之力耳徳盛而不居此文王與人為善也 　　大明專言天命有在棫樸專言人心攸歸倬彼<num value="2">二</num>節承上髦士<num value="6">六</num>師而言雲漢為章言文王為人所仰也追琢金玉言人待文王而興也綱紀<num value="4">四</num>方則盡乎人左右<num value="6">六</num>師俱在振作中矣 　　旱麓魚躍于淵魚相忘於江湖也遐不作人人相忘於道徳也 　　思齊備言修身齊家成已成物之事皇矣懐明徳承上下民之王言民心之攸歸天意之有在也故帝謂文王予懐明徳惟徳動天惟天眷徳也不大以下是明徳之實不長夏以革呂註云長尊上也革兵也不尊上强大其兵革也不大聲以色言衆心歸向不自以為徳也不長夏以革言征伐重任不自大其功也以諸侯之國為兄弟亦未嘗稱王之<num value="1">一</num>驗也言仇方見天道之不容也言兄弟見人情之共怒也所仇者非私怨所同者非苟合純乎天而已 　　靈臺大全云文王未嘗無靈臺靈沼然與民同樂便是天理文王畢竟自朝至于日中昃不遑暇食用咸和<num value="10000">萬</num>民人必得所然後有此樂又云前<num value="2">二</num>章言靈臺之游觀後<num value="2">二</num>章言辟雍之教育遊觀而必言其物之盛者以見蕃育長養之有其素也教育而必言其樂之和者以見鼓舞作興之有其術也然則臺池鳥獸之樂固與<num value="100">百</num>姓共之而鐘鼓之樂殆将與賢者共之也 　　下武鄭註云下猶後也言太王王季文王以文徳造始於上武王以武功續終於下也朱註以下字作文字<num value="3">三</num>后内既有文王不宜重見昭兹來許承上昭哉嗣服只在武王本身而言武王昭哉嗣服元有自來言能繩繼其祖先哲王之蹤跡故受福如此也 　　文王有聲章内言武功都在文王身上武王却少葢允文文王而有此武功則非不足於武也桓桓武王而鎬京辟廱則非不足於文也所謂<num value="1">一</num>張<num value="1">一</num>弛文武之道也 　　匪棘其欲棘多端也以事處事不多端以遂其欲也考卜維王卜筮之道必先斷于心考卜所以齊衆心也 　　生民末章言郊天而應之速以稷乆有相天之功也 　　行葦肆筵<num value="1">一</num>節疏義云筵以延之席以安之授几以供憑藉緝御以給使令獻醻以通其情物品以備其禮歌樂以和其心此行葦之燕所以為盛也敦弓既堅<num value="1">一</num>節大全云此言既燕而射以為樂前<num value="4">四</num>句言射而中又以中多為賢後<num value="4">四</num>句言射而貫革又以不侮為徳中多則藝精不侮則徳盛 　　既醉令終有俶俶者終而復始也則景福之昭明有融髙朗令終者無窮盡矣永錫爾類還作族類下文便見公尸即惠于宗公公字言宗廟先公之尸也後凡言公尸者類此朱註作君尸太鑿 　　鳬鷖註云繹而賔尸言尋繹前祭所以勞尸展敬之餘也 　　假樂燕及朋友即<num value="100">百</num>辟卿士也言朋友者親之之詞如泰誓曰友邦冢君酒誥曰太史友内史友是也 　　公劉玉瑶鞞琫貴者之佩也躋攀陟降賤者之事也公劉佩此以臨事不自知其貴也于時言語承廬旅來言與賓旅議其行事如下文建國立宗之事也其軍<num value="3">三</num>單鄭註云單者無羨餘也言公劉始從丁夫適滿<num value="3">三</num>軍之數無羨卒也未知是否豳居允荒荒開荒即荒度土功也止旅廼密而軍止<num value="3">三</num>單不盡用民之力也 　　泂酌詞若贊美而註以為戒言必豈弟而後可以為父母也 　　卷阿鳳凰鳴節大全云髙岡之鳯凰者髙世之賢才也朝陽之梧桐者治朝之賢君也梧之菶菶萋萋者人君待賢之盛禮也鳳之雝雝喈喈者羣賢和集之徳音也末節言車馬之衆多而閑習則足以為待賢之具矣其所以望于王葢有不待言而可知者詩所以言其志而音則聲之成文者其實<num value="1">一</num>也先言以矢其音即其歌而言之也終言矢詩不多者即其實而言之也 　　民勞仍依舊說召穆公刺厲王之詩王欲玉女<num value="2">二</num>句言欲王之自愛也若作同列相戒恐未安 　　板天之方難承上帝板板民之莫矣承下民卒癉辭之輯矣承出話不然天之方難天道難知下民卒癉民情易見故天人相與之際甚可畏也如辭輯而懌決無出話不然不實于亶等事則民心悦而天意得矣大全攜無曰益言求之即得而無費于己以益之也自价人維藩至大邦維屛是自内說及外大宗維翰宗子維城又自疎說及親自价人至大宗皆王所恃以為藩垣屛翰者然惟徳之懐則王得其所恃以為安不惟如是而同姓宗子亦且為我之城矣言城則藩垣屛翰之功皆有之矣王若不務徳以為本則城壊矣城壊而藩垣屛蔽亦皆傾圯而禍亂至矣戲渝馳驅放肆之地出王游衍毫忽之間甚言天之可敬也又云厲王使衛巫監謗殺諫臣道路以目召穆公諫之不聽益戾虐民畔作民勞蕩蕩上帝周人無以上帝稱君者前上帝甚蹈訓明今仍指天說呂氏云蕩蕩乎上帝吾王非下民之君乎疾威上帝吾王之命何多僻乎曰蕩蕩曰疾威皆窮而呼天之詞也猶所謂不弔昊天也朱註徑以上帝作君恐未然 　　抑有覺徳行吕氏云覺警動也言徳行修著可以動人則<num value="4">四</num>國服從矣朱註覺解直大應前無競維人語意不類 　　桑柔大全云倉兄塡兮塡滿也積也言悲閔積滿于衷也吕氏云民有肅心節言民有肅然之心本無怠慢而王乃使之至於不逮民無得以趨事於畎畆之間則其不逮者非民之罪也王使之也故芮伯告王曰好是稼穡言不敢輕於民力也其有功於民者則使代食又曰稼穡維寳代食維好者稼穡可寳當以禄養賢才而刺王不然也朱註頗似牽强聽言則對言王信貪人以先入之言為主故聽我之言則强復以折對之誦我之言如醉人漫不加醒我所言皆良言也<num value="1">一</num>切不用而反謂我為悖逆耳民之罔極言民之至此極者由貪人作法於涼善背其君以不利於民無所不至民之回遹豈民之罪哉涼曰不可言彼之執涼吾以為不可反被背上而善詈之曰非我也雖曰非我豈能欺人故既作爾歌洞見其肺肝矣善背善詈與善柔善字相類又云厲王任榮夷公為卿興利芮伯諫之不從作桑柔 　　雲漢吕氏云人君以羣臣為友又曰人道相友則吉兇慶弔有紀以合之旱太甚財不足以為禮則無友紀如下文庶正冢宰以下皆僚友也云如何里里居也言不得其所居也宣王遭旱始欲以身當之而不得中欲以身逃之而不能故于其終仰而訴之于天曰将使我如何居哉 　　崧髙往近王舅雖往而聲相近親之之詞也孔碩者大其功也肆好者彰其美也皆指申伯之功徳言非吉甫自誇其詩也 　　烝民吉甫作誦<num value="2">二</num>句本其降生之異敘其徳業之全其意味之深長足以動人心如清風之育養<num value="10000">萬</num>物者也 　　韓奕王命以其衆為築此城之王命先王之命也王錫韓侯之王謂宣王也韓侯之朝固出于忠愛之誠亦宣王有以致之也 　　江漢王命召虎<num value="1">一</num>節大全云述其祖之功以勸之也予小子言我雖不能繼文武之統爾當修召公之業也詞雖謙而責愈切矣虎拜稽首天子<measure quantity="10000" unit="years">
<num value="10000">萬</num>年</measure>者述穆公受冊書而祝謝其君之詞也此復言虎拜稽首天子<num value="10000">萬</num>夀者述穆公銘祖廟器而祝君之詞也以考古圖觀之疑此章皆是述其勒銘廟器之詞淮夷之服<persName>王則</persName>有令聞矣然猶願其令聞之不已焉<num value="4">四</num>方之平<persName>王則</persName>有武功矣然猶願其文徳之洽焉始以康公之功責其臣終以文武之功報其君上下之情可謂交相愛矣明明天子以下言不惟享年之永也 　　常武小序詩中無常武字召穆公特名其篇美宣王有常徳而立武事因以為戒然南仲文王時武臣皇父之祖也言皇父之世以南仲為太祖言皇父之官則以卿士而兼太師也赫赫業業<num value="1">一</num>節慎重行師之意言以天子之威嚴臨戎雖舒緩安行而徐方已騷動如雷霆然再言徐方震驚甚言王師之當重也葢兵凶器戰危事聖人不得已而用之如得安集不可驚衆也或作先聲如云用兵之法攻心為上徐方震驚雖未即順從而先已服其心矣末言徐方不回王曰還歸言不可乆恃兵威與徐方震驚相應序所謂因以為戒是也 　　瞻卬可為去讒逺色之戒有葛覃之太姒有蔽芾之召公文王所以興王也有治内之邑姜有鷹揚之尚父武王所以革命也有脱簪之姜后有文武之吉甫宣王所以中興也有傾城之褒姒有善諛之虢石父幽王所以滅亡也末章曰無忝爾祖式穀爾後後章云有如召公日辟<measure quantity="100" unit="LIs">
<num value="100">百</num>里</measure>厥旨深哉 　　召旻末節言召公日辟<measure quantity="100" unit="LIs">
<num value="100">百</num>里</measure>用之得其人也幽王日蹙<measure quantity="100" unit="LIs">
<num value="100">百</num>里</measure>用之非其人也不尚有舊言舊人豈無如召公者不忍王之終于喪亂而仍以先王受命之事望之存典刑於既沒保天禄於永終化蟊賊為善類扶大厦於将傾詩人忠厚之意至此極矣</p>
</div>
<div>
<p>　　讀詩私記卷<num value="4">四</num>
</p>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
